{
    "docs": [
        {
            "location": "/",
            "text": "Desenvolupament d'un nou model TIC per als centres d'Educaci\u00f3 Especial\n\n\nEl pla IntegraTIC portat en marxa per la DG d'Innovaci\u00f3 Tecnol\u00f2gica Educativa entre els cursos 2008-2010 contemplava dotar els centres d'educaci\u00f3 especial de pissarres digitals, canons projectors i ordinadors per a les aules.\nTot i que l'impacte que aquest pla va tenir als centres d'educaci\u00f3 especial va ser molt positiu, set anys despr\u00e9s, el panorama social i tecnol\u00f2gic ha canviat notablement, amb l'aparici\u00f3 de dispositius com tauletes digitals i l'impacte de les xarxes socials.\n\u00c9s per aix\u00f2 que ens vam plantejar el present projecte d'innovaci\u00f3 educativa, amb la idea d'idear un nou model TIC per als nostres centres.\n\n\nEls objectius plantejats van ser els seg\u00fcents:\n\n\n\n\nDeterminar les necessitats quant a programari en funci\u00f3 de la diversitat de l\u2019alumnat pel que fa a les seues capacitats.\n\n\nDeterminar les necessitats quant a maquinari, perif\u00e8rics o adaptaci\u00f3 d\u2019aquests, en funci\u00f3 tamb\u00e9 d\u2019aquesta diversitat.\n\n\nDetectar les necessitats formatives del professorat d\u2019educaci\u00f3 especial referents a noves tecnologies aplicades a l\u2019educaci\u00f3 especial.\n\n\nBuscar i avaluar les diferents solucions existents que responen a les necessitats detectades.\n\n\nPlantejar la viabilitat de desenvolupar noves solucions per a aquells casos on les solucions trobades no arriben.\n\n\nProposar la Incorporaci\u00f3 de les solucions al SO LliureX.\n\n\nProposar unes gu\u00edes i un banc d\u2019aplicacions, recursos educatius i equipament.\n\n\n\n\nEn el present document en format web, s'inclouen els resultats d'aquest projecte, que s'ha recolzat en els tres pilars seg\u00fcents:\n\n\n\n\nLa infrastructura del model\n\n\nEl programari, amb diverses eines i gu\u00edes d'\u00fas d'aquestes\n\n\nLa formaci\u00f3\n\n\n\n\nPer q\u00fcestions d'espai, els v\u00eddeos s'han pujat a un canal de Youtube creat per al projecte, i s'hi enllacen des dels apartats corresponents. Tots els menor que apar\u00e9ixen han estat pixelats per preservar la seua intimitat, tot i comptar amb l'autoritzaci\u00f3 corresponent dels seus pares.\n\n\nEsperem que aquesta proposta siga de profit per a la resta de centres d'educaci\u00f3 especial, i centres ordinaris amb aules d'educaci\u00f3 especial, i que entre tots, seguim enriquint-la i millorant-la per al creixement com a ciutadans del futur dels nostres alumnes.\n\n\nAl seg\u00fcent v\u00eddeo, podreu vore el ressum amb les principals tasques que s'han realitzat i les conclusions del projecte:",
            "title": "Presentaci\u00f3"
        },
        {
            "location": "/#desenvolupament-dun-nou-model-tic-per-als-centres-deducacio-especial",
            "text": "El pla IntegraTIC portat en marxa per la DG d'Innovaci\u00f3 Tecnol\u00f2gica Educativa entre els cursos 2008-2010 contemplava dotar els centres d'educaci\u00f3 especial de pissarres digitals, canons projectors i ordinadors per a les aules.\nTot i que l'impacte que aquest pla va tenir als centres d'educaci\u00f3 especial va ser molt positiu, set anys despr\u00e9s, el panorama social i tecnol\u00f2gic ha canviat notablement, amb l'aparici\u00f3 de dispositius com tauletes digitals i l'impacte de les xarxes socials.\n\u00c9s per aix\u00f2 que ens vam plantejar el present projecte d'innovaci\u00f3 educativa, amb la idea d'idear un nou model TIC per als nostres centres.  Els objectius plantejats van ser els seg\u00fcents:   Determinar les necessitats quant a programari en funci\u00f3 de la diversitat de l\u2019alumnat pel que fa a les seues capacitats.  Determinar les necessitats quant a maquinari, perif\u00e8rics o adaptaci\u00f3 d\u2019aquests, en funci\u00f3 tamb\u00e9 d\u2019aquesta diversitat.  Detectar les necessitats formatives del professorat d\u2019educaci\u00f3 especial referents a noves tecnologies aplicades a l\u2019educaci\u00f3 especial.  Buscar i avaluar les diferents solucions existents que responen a les necessitats detectades.  Plantejar la viabilitat de desenvolupar noves solucions per a aquells casos on les solucions trobades no arriben.  Proposar la Incorporaci\u00f3 de les solucions al SO LliureX.  Proposar unes gu\u00edes i un banc d\u2019aplicacions, recursos educatius i equipament.   En el present document en format web, s'inclouen els resultats d'aquest projecte, que s'ha recolzat en els tres pilars seg\u00fcents:   La infrastructura del model  El programari, amb diverses eines i gu\u00edes d'\u00fas d'aquestes  La formaci\u00f3   Per q\u00fcestions d'espai, els v\u00eddeos s'han pujat a un canal de Youtube creat per al projecte, i s'hi enllacen des dels apartats corresponents. Tots els menor que apar\u00e9ixen han estat pixelats per preservar la seua intimitat, tot i comptar amb l'autoritzaci\u00f3 corresponent dels seus pares.  Esperem que aquesta proposta siga de profit per a la resta de centres d'educaci\u00f3 especial, i centres ordinaris amb aules d'educaci\u00f3 especial, i que entre tots, seguim enriquint-la i millorant-la per al creixement com a ciutadans del futur dels nostres alumnes.  Al seg\u00fcent v\u00eddeo, podreu vore el ressum amb les principals tasques que s'han realitzat i les conclusions del projecte:",
            "title": "Desenvolupament d'un nou model TIC per als centres d'Educaci\u00f3 Especial"
        },
        {
            "location": "/introduccio/antecedents/",
            "text": "Antecedents. El pla IntegraTIC (2011)\n\n\nAmb la finalitat d'acostar les Tecnologies de la Informaci\u00f3 i la Comunicaci\u00f3 a l'alumnat amb necessitats educatives especials, i convertir-les en un element integrador i innovador, la Conselleria d'Educaci\u00f3, a trav\u00e9s de la D.G. d'Innovaci\u00f3 Tecnol\u00f2gica Educativa, va posar en marxa el pla INTEGRA-TIC els cursos 2008-2009 i 2009-2010.\n\n\nDos cursos despr\u00e9s, ens van posar en contacte amb els centres d'educaci\u00f3 especial per tal d'avaluar l'impacte del pla en ells, aix\u00ed com les defici\u00e8ncies i necessitats que plantejaven. A m\u00e9s, es va realitzar un esfor\u00e7 per a la integraci\u00f3 i creaci\u00f3 de programari i adaptacions per a alumnes amb necessitats educatives especials, amb la seua col\u00b7laboraci\u00f3.\n\n\nImpacte del pla INTEGRA-TIC als centres\n\n\nEl pla INTEGRA-TIC contemplava dotar els centres d'Educaci\u00f3 Especial d'una pissarra digital, un can\u00f3 projector i un ordinador per cadascuna de les aules del centre.\n\n\nEn general, la valoraci\u00f3 d'aquests recursos ha segut molt positiva. La PDI s'ha convertit en una eina totalment integrada en el dia a dia de la majoria dels centres i d'\u00fas pr\u00e0cticament continu a les classes. Es considera una eina molt motivadora, atractiva, f\u00e0cil d'utilitzar, funcional i accessible a tot l'alumnat, que permet potenciar els seus processos d'aprenentatges de forma multidisciplinar.\n\n\nGr\u00e0cies a les dimensions de la pissarra, aquesta facilita el treball d'alumnes amb problemes motors o amb dificultats grafomotrius, o b\u00e9 alumnes, que per les seues caracter\u00edstiques cognitives, no saben utilitzar el ratol\u00ed, i fa accessible tot el contingut de l'ordinador d'una manera molt senzilla. Tamb\u00e9, amb el projector, es permet fixar l'atenci\u00f3 dels alumnes de manera m\u00e9s efica\u00e7, i al mateix temps, afavoreix l'acc\u00e9s a informaci\u00f3 visual en alumnes amb problemes de vista. En augmentar la grand\u00e0ria de presentaci\u00f3 de continguts, facilita la visi\u00f3 i l'atenci\u00f3 en la tasca.\n\n\nPer altra banda, la PDI presenta moltes possibilitats de treball: des de les rutines di\u00e0ries, fins activitats d'aprenentatge m\u00e9s actives i participatives; presenta una gran varietat de recursos i facilita l'elaboraci\u00f3 de materials espec\u00edfics, tot afavorint la participaci\u00f3 dels menuts, tant a nivell individual com grupal.\n\n\nDos aspectes negatius que es van remarcar van ser, per una banda, la col\u00b7locaci\u00f3 de les pissarres, la qual, per a alguns alumnes amb determinades caracter\u00edstiques f\u00edsiques (per exemple van amb cadira de rodes), fa que siga impossible la seua utilitzaci\u00f3. Per tal de pal\u00b7liar aquest problema, des de LliureX vam elaborar l'aplicaci\u00f3 MiniScreen. Aquesta aplicaci\u00f3 permet visualitzar una miniatura de la la imatge de la PDI a un dels cantons, possibilitant l'acc\u00e9s a alumnes amb estos problemes. De totes formes, pensem que es tracta d'un soluci\u00f3 que resol parcialment el problema, ja que alguns d'aquests alumnes presenten problemes de motricitat fina, i necessiten fer moviments amples per accedir a la PDI.\n\n\nPer altra banda, com a segon gran inconvenient, es troba el problema de la projecci\u00f3 d'ombres. Per la col\u00b7locaci\u00f3 del projector, els alumnes, o b\u00e9 el professor que est\u00e0 utilitzant la pissarra projecta ombra sobre aquesta, la qual cosa confon als alumnes, que pensen que la imatge de la pissarra ha desaparegut.\n\n\nA banda d'aquests, els centres van presentar, en alguns casos, problemes de calibrat de les pissarres, escalfament dels projectors, o una excessiva fragilitat del mecanisme de subjecci\u00f3 d'aquests.\n\n\nProgramari Lliure als CEE\n\n\nL'\u00fas que se'n fa als centres del programari lliure \u00e9s molt variat. La versi\u00f3 de LliureX disponible als centres d'Educaci\u00f3 Especial sol ser la d'Infantil, per\u00f2 en molts centres, amb versions amb un o dos anys d'antiguitat.\n\n\nEl programari que se sol utilitzar als CEE podem classificar-lo en:\n\n\n\n\nProgramari Educatiu General, com el Jclic, el NoteBook o suites ofim\u00e0tiques.\n\n\nProgramari d'Acc\u00e9s a l'ordinador, com puguen ser:\n\n\nMagnificadors de Pantalla,\n\n\nProgrames d'escombrat de la pantalla, acompanyats de joysticks o polsadors,\n\n\nAplicacions de control del ratol\u00ed alternatives,\n\n\n\n\n\n\nProgrames de Comunicaci\u00f3 Alternativa i Augmentativa, com puga ser el BoardMaker o The Grid 2 (ambd\u00f3s amb llic\u00e8ncies propiet\u00e0ries, i de cost bastant elevat), Plaphoons o  Sc@out, Tico...\n\n\nRecursos Educatius, com ChildsPlay, Fantasmin, Pipo, entre molts d'altres.\n\n\n\n\nEn LliureX, es va estar treballant per tal d'incloure o desenvolupar programari d'acc\u00e9s espec\u00edfic, que complemente el programari educatiu i recursos existents:\n\n\n\n\nProgramari d'Acc\u00e9s a l'ordinador:\n\n\nEs va incloure l'eina eviacam, per al control del ratol\u00ed a trav\u00e9s del moviment del cap i una c\u00e0mera web,\n\n\nEs va desenvolupar l'eina MiniScreen, per possibilitat l'acc\u00e9s a la PDI a persones amb mobilitat reduida,\n\n\nMagnificadors: LliureX ja porta, amb Compiz eines per a ampliar la pantalla i facilitar-ne l'acc\u00e9s.\n\n\n\n\n\n\nProgramari de Comunicaci\u00f3 Augmentativa i Alternativa:\n\n\nEs va desenvolupar la suite d'aplicacions de LliureX Amic (actualment sense desenvolupament i en des\u00fas), composta d'un editor de pictogrames, altre de taulers de comunicaci\u00f3 i un reproductor, i es van incloure comunicadors i galeries d'imatges extretes del portal d'ARASAAC.\n\n\nEs va incloure a LliureX el comunicador JavaPlaphoons del projecte Fressa,\n\n\nEs va incloure la suite de la comunitat d'Arag\u00f3 AraSuite, composta del Tico (cominicador pictogr\u00e0fic) i l'Araword.\n\n\n\n\nGran part del professorat, segueix utilitzant programari privatiu per a educaci\u00f3 especial, principalment per desconeixement de les possibilitats que el programari lliure en general i LliureX en particular els pot oferir.  En molts centres es van quedar for\u00e7a satisfets amb les eines que se'ls va plantejar, i que els pod\u00eda oferir una alternativa s\u00f2lida i econ\u00f2mica al programari que utilitzaven. La formaci\u00f3 en aquest sentit \u00e9s essencial, en primer lloc, per tal de donar a con\u00e9ixer aquestes eines, i en segon, perqu\u00e8 una bona formaci\u00f3 en elles \u00e9s necess\u00e0ria per tal de poder treure'n profit als recursos disponibles.",
            "title": "Antecedents. El pla integraTIC"
        },
        {
            "location": "/introduccio/antecedents/#antecedents-el-pla-integratic-2011",
            "text": "Amb la finalitat d'acostar les Tecnologies de la Informaci\u00f3 i la Comunicaci\u00f3 a l'alumnat amb necessitats educatives especials, i convertir-les en un element integrador i innovador, la Conselleria d'Educaci\u00f3, a trav\u00e9s de la D.G. d'Innovaci\u00f3 Tecnol\u00f2gica Educativa, va posar en marxa el pla INTEGRA-TIC els cursos 2008-2009 i 2009-2010.  Dos cursos despr\u00e9s, ens van posar en contacte amb els centres d'educaci\u00f3 especial per tal d'avaluar l'impacte del pla en ells, aix\u00ed com les defici\u00e8ncies i necessitats que plantejaven. A m\u00e9s, es va realitzar un esfor\u00e7 per a la integraci\u00f3 i creaci\u00f3 de programari i adaptacions per a alumnes amb necessitats educatives especials, amb la seua col\u00b7laboraci\u00f3.",
            "title": "Antecedents. El pla IntegraTIC (2011)"
        },
        {
            "location": "/introduccio/antecedents/#impacte-del-pla-integra-tic-als-centres",
            "text": "El pla INTEGRA-TIC contemplava dotar els centres d'Educaci\u00f3 Especial d'una pissarra digital, un can\u00f3 projector i un ordinador per cadascuna de les aules del centre.  En general, la valoraci\u00f3 d'aquests recursos ha segut molt positiva. La PDI s'ha convertit en una eina totalment integrada en el dia a dia de la majoria dels centres i d'\u00fas pr\u00e0cticament continu a les classes. Es considera una eina molt motivadora, atractiva, f\u00e0cil d'utilitzar, funcional i accessible a tot l'alumnat, que permet potenciar els seus processos d'aprenentatges de forma multidisciplinar.  Gr\u00e0cies a les dimensions de la pissarra, aquesta facilita el treball d'alumnes amb problemes motors o amb dificultats grafomotrius, o b\u00e9 alumnes, que per les seues caracter\u00edstiques cognitives, no saben utilitzar el ratol\u00ed, i fa accessible tot el contingut de l'ordinador d'una manera molt senzilla. Tamb\u00e9, amb el projector, es permet fixar l'atenci\u00f3 dels alumnes de manera m\u00e9s efica\u00e7, i al mateix temps, afavoreix l'acc\u00e9s a informaci\u00f3 visual en alumnes amb problemes de vista. En augmentar la grand\u00e0ria de presentaci\u00f3 de continguts, facilita la visi\u00f3 i l'atenci\u00f3 en la tasca.  Per altra banda, la PDI presenta moltes possibilitats de treball: des de les rutines di\u00e0ries, fins activitats d'aprenentatge m\u00e9s actives i participatives; presenta una gran varietat de recursos i facilita l'elaboraci\u00f3 de materials espec\u00edfics, tot afavorint la participaci\u00f3 dels menuts, tant a nivell individual com grupal.  Dos aspectes negatius que es van remarcar van ser, per una banda, la col\u00b7locaci\u00f3 de les pissarres, la qual, per a alguns alumnes amb determinades caracter\u00edstiques f\u00edsiques (per exemple van amb cadira de rodes), fa que siga impossible la seua utilitzaci\u00f3. Per tal de pal\u00b7liar aquest problema, des de LliureX vam elaborar l'aplicaci\u00f3 MiniScreen. Aquesta aplicaci\u00f3 permet visualitzar una miniatura de la la imatge de la PDI a un dels cantons, possibilitant l'acc\u00e9s a alumnes amb estos problemes. De totes formes, pensem que es tracta d'un soluci\u00f3 que resol parcialment el problema, ja que alguns d'aquests alumnes presenten problemes de motricitat fina, i necessiten fer moviments amples per accedir a la PDI.  Per altra banda, com a segon gran inconvenient, es troba el problema de la projecci\u00f3 d'ombres. Per la col\u00b7locaci\u00f3 del projector, els alumnes, o b\u00e9 el professor que est\u00e0 utilitzant la pissarra projecta ombra sobre aquesta, la qual cosa confon als alumnes, que pensen que la imatge de la pissarra ha desaparegut.  A banda d'aquests, els centres van presentar, en alguns casos, problemes de calibrat de les pissarres, escalfament dels projectors, o una excessiva fragilitat del mecanisme de subjecci\u00f3 d'aquests.",
            "title": "Impacte del pla INTEGRA-TIC als centres"
        },
        {
            "location": "/introduccio/antecedents/#programari-lliure-als-cee",
            "text": "L'\u00fas que se'n fa als centres del programari lliure \u00e9s molt variat. La versi\u00f3 de LliureX disponible als centres d'Educaci\u00f3 Especial sol ser la d'Infantil, per\u00f2 en molts centres, amb versions amb un o dos anys d'antiguitat.  El programari que se sol utilitzar als CEE podem classificar-lo en:   Programari Educatiu General, com el Jclic, el NoteBook o suites ofim\u00e0tiques.  Programari d'Acc\u00e9s a l'ordinador, com puguen ser:  Magnificadors de Pantalla,  Programes d'escombrat de la pantalla, acompanyats de joysticks o polsadors,  Aplicacions de control del ratol\u00ed alternatives,    Programes de Comunicaci\u00f3 Alternativa i Augmentativa, com puga ser el BoardMaker o The Grid 2 (ambd\u00f3s amb llic\u00e8ncies propiet\u00e0ries, i de cost bastant elevat), Plaphoons o  Sc@out, Tico...  Recursos Educatius, com ChildsPlay, Fantasmin, Pipo, entre molts d'altres.   En LliureX, es va estar treballant per tal d'incloure o desenvolupar programari d'acc\u00e9s espec\u00edfic, que complemente el programari educatiu i recursos existents:   Programari d'Acc\u00e9s a l'ordinador:  Es va incloure l'eina eviacam, per al control del ratol\u00ed a trav\u00e9s del moviment del cap i una c\u00e0mera web,  Es va desenvolupar l'eina MiniScreen, per possibilitat l'acc\u00e9s a la PDI a persones amb mobilitat reduida,  Magnificadors: LliureX ja porta, amb Compiz eines per a ampliar la pantalla i facilitar-ne l'acc\u00e9s.    Programari de Comunicaci\u00f3 Augmentativa i Alternativa:  Es va desenvolupar la suite d'aplicacions de LliureX Amic (actualment sense desenvolupament i en des\u00fas), composta d'un editor de pictogrames, altre de taulers de comunicaci\u00f3 i un reproductor, i es van incloure comunicadors i galeries d'imatges extretes del portal d'ARASAAC.  Es va incloure a LliureX el comunicador JavaPlaphoons del projecte Fressa,  Es va incloure la suite de la comunitat d'Arag\u00f3 AraSuite, composta del Tico (cominicador pictogr\u00e0fic) i l'Araword.   Gran part del professorat, segueix utilitzant programari privatiu per a educaci\u00f3 especial, principalment per desconeixement de les possibilitats que el programari lliure en general i LliureX en particular els pot oferir.  En molts centres es van quedar for\u00e7a satisfets amb les eines que se'ls va plantejar, i que els pod\u00eda oferir una alternativa s\u00f2lida i econ\u00f2mica al programari que utilitzaven. La formaci\u00f3 en aquest sentit \u00e9s essencial, en primer lloc, per tal de donar a con\u00e9ixer aquestes eines, i en segon, perqu\u00e8 una bona formaci\u00f3 en elles \u00e9s necess\u00e0ria per tal de poder treure'n profit als recursos disponibles.",
            "title": "Programari Lliure als CEE"
        },
        {
            "location": "/introduccio/estatactual/",
            "text": "Estat actual als nostres centres d'educaci\u00f3 especial\n\n\nNecessitats de l'alumnat\n\n\nAls centres educatius, podem trobar-nos una varietat molt ampla d\u2019alumnes amb necessitats educatives especials. \u00c9s per aix\u00f2 que, abans de plantejar-nos un model TIC per als centres d\u2019educaci\u00f3 especial, i els centres amb alumnes amb necessitats educatives especials, hem d\u2019analitzar aquest tipus d\u2019alumnat, i quines s\u00f3n les necessitats concretes que ells tenen.\n\n\nAl present document, farem una revisi\u00f3 dels diferents tipus d\u2019alumnat que ens podem trobar als centres, i atenent a aix\u00f2, determinar quines s\u00f3n les necessitats TIC que aquests alumnes presenten. Aquesta informaci\u00f3 ens permetr\u00e0, posteriorment, fer un resum de les necessitats TIC d\u2019un centre d\u2019Educaci\u00f3 Especial, o amb alumnat amb necessitats educatives especials, per tal de contrastar-les amb el model TIC actual.\n\n\nEls nostres alumnes, presenten certa diversitat funcional, derivada de:\n\n\n\n\ntrastorn cognitiu,\n\n\nalteracions sensorials,\n\n\nalteracions motrius,\n\n\ntrastorn generalitzat del desenvolupament ,\n\n\ntrastorn de l'espectre autista,\n\n\ntrastorn emocional greu o\n\n\ntrastorn greu de conducta.\n\n\n\n\nAquests tipus d'alumnat, requereixen d'estimulaci\u00f3 sensorial, aix\u00ed com d'eines que els ajuden a expressar els seus sentiments i necessitats. En aquest sentit, entren en joc aplicacions que milloren l'atenci\u00f3, i que siguen m\u00e9s estimulants, auditiva i visualment, aix\u00ed com els sistemes de comunicaci\u00f3 alternativa i augmentativa.\n\n\nPer altra banda, tamb\u00e9 necessitem eines que milloren els seus processos de lectoescriptura, i d'altres que tamb\u00e9 milloren la seua atenci\u00f3 i concentraci\u00f3.\n\n\nActualment, existeixen recursos i aplicacions a l'aula que serveixen per treballar l'estimulaci\u00f3 auditiva i visual, com \u00e9s el cas del ChildsPlay, per\u00f2 tamb\u00e9 trobem un bon grapat de recursos en forma d'aplicacions per a dispositius m\u00f2bils, que ens poden ser de gran utilitat per a aquest treball, arribant a alumnes que per les seues circumst\u00e0ncies, presenten dificultats per accedir a la PDI o a l'ordinador.\n\n\nPel que fa als sistemes SAAC, el Tico i l'Araword s\u00f3n una bona opci\u00f3, per\u00f2 molts centres segueixen utilitzant eines privatives, com \u00e9s el cas del The Grid 2 o 3. Tamb\u00e9 existeix un bon nombre d'eines SAAC disponibles per a dispositius m\u00f2bils, per\u00f2 que no arriben a cobrir totes les necessitats de l'alumnat amb problemes de comunicaci\u00f3. Trobar una eina que siga suficientment potent i que estiga a l'abast de tots els centres, ser\u00e0 molt interessant pe al projecte actual.\n\n\nNecessitats del professorat\n\n\nEl primer pas en el projecte va ser fer una avaluaci\u00f3 pr\u00e8via sobre el grau de coneixement del professorat d'Educaci\u00f3 Especial als nostres centres, aix\u00ed com les necessitats i mancances que ells hi trob\u00e0ven. Per a aix\u00f2 es va passar un q\u00fcestionari entre els participants al projecte, les conclusions del qual podem veure reflectides en els seg\u00fcents punts:\n\n\n\n\n\n\nHi ha un desconeixement important per part dels professionals de les diferents ferramentes i aplicacions disponibles per a treballar a l'aula. Per una banda, des de LliureX s'ofereixen una s\u00e8rie de ferramentes i complements que resulten desconeguts per a una mostra bastant representativa de les persones que participen al projecte. Per altra banda, l'\u00fas d'aplicacions mitjan\u00e7ant les tauletes no est\u00e0 ni molt menys generalitzat a les escoles i ens trobem amb molts professionals que desconeixen o no han tingut l'oportunitat de treballar amb aquests tipus de formats a les aules.\n\n\n\n\n\n\nHi ha una necessitat espec\u00edfica de realitzar una oferta formativa adequada i adaptada a la realitat dels centres espec\u00edfics, tant en aquells aspectes que es refereixen a l'\u00fas de la PDI com de les tauletes. La formaci\u00f3 que s'ofereix sobre TIC als CEFIREs, deixa de banda les particularitats de l'alumnat amb necessitats espec\u00edfiques. (TGD, TDA, discapacitats motrius...)\n\n\n\n\n\n\nEns trobem que no existeix un criteri consensuat sobre les aplicacions o ferramentes que es poden utilitzar des de les escoles i cadasc\u00fa adapta o inclou de la millor manera possible amb diferents iniciatives personals o ocurr\u00e8ncies per tal de suplir les car\u00e8ncies que es deriven d'una adequada formaci\u00f3 respecte l'\u00fas de les TIC.\n\n\n\n\n\n\n\u00das de material modulat. Al centres espec\u00edfics existeix la necessitat de realitzar les diferents adaptacions d'acc\u00e9s als materials amb que hem de treballar. Es fa necessari incloure junt amb les TIC, tot tipus de punters, polsadors i adaptadors diversos per tal de facilitar al nostre alumnat l'acc\u00e9s a tot tipus d'eines i activitats. Igualment, hem de tindre en compte les particularitats i limitacions dels alumnes per interactuar de la forma m\u00e9s aut\u00f2noma possible amb les tauletes o la PDI.",
            "title": "Situaci\u00f3 dels centres d'Educaci\u00f3 Especial"
        },
        {
            "location": "/introduccio/estatactual/#estat-actual-als-nostres-centres-deducacio-especial",
            "text": "",
            "title": "Estat actual als nostres centres d'educaci\u00f3 especial"
        },
        {
            "location": "/introduccio/estatactual/#necessitats-de-lalumnat",
            "text": "Als centres educatius, podem trobar-nos una varietat molt ampla d\u2019alumnes amb necessitats educatives especials. \u00c9s per aix\u00f2 que, abans de plantejar-nos un model TIC per als centres d\u2019educaci\u00f3 especial, i els centres amb alumnes amb necessitats educatives especials, hem d\u2019analitzar aquest tipus d\u2019alumnat, i quines s\u00f3n les necessitats concretes que ells tenen.  Al present document, farem una revisi\u00f3 dels diferents tipus d\u2019alumnat que ens podem trobar als centres, i atenent a aix\u00f2, determinar quines s\u00f3n les necessitats TIC que aquests alumnes presenten. Aquesta informaci\u00f3 ens permetr\u00e0, posteriorment, fer un resum de les necessitats TIC d\u2019un centre d\u2019Educaci\u00f3 Especial, o amb alumnat amb necessitats educatives especials, per tal de contrastar-les amb el model TIC actual.  Els nostres alumnes, presenten certa diversitat funcional, derivada de:   trastorn cognitiu,  alteracions sensorials,  alteracions motrius,  trastorn generalitzat del desenvolupament ,  trastorn de l'espectre autista,  trastorn emocional greu o  trastorn greu de conducta.   Aquests tipus d'alumnat, requereixen d'estimulaci\u00f3 sensorial, aix\u00ed com d'eines que els ajuden a expressar els seus sentiments i necessitats. En aquest sentit, entren en joc aplicacions que milloren l'atenci\u00f3, i que siguen m\u00e9s estimulants, auditiva i visualment, aix\u00ed com els sistemes de comunicaci\u00f3 alternativa i augmentativa.  Per altra banda, tamb\u00e9 necessitem eines que milloren els seus processos de lectoescriptura, i d'altres que tamb\u00e9 milloren la seua atenci\u00f3 i concentraci\u00f3.  Actualment, existeixen recursos i aplicacions a l'aula que serveixen per treballar l'estimulaci\u00f3 auditiva i visual, com \u00e9s el cas del ChildsPlay, per\u00f2 tamb\u00e9 trobem un bon grapat de recursos en forma d'aplicacions per a dispositius m\u00f2bils, que ens poden ser de gran utilitat per a aquest treball, arribant a alumnes que per les seues circumst\u00e0ncies, presenten dificultats per accedir a la PDI o a l'ordinador.  Pel que fa als sistemes SAAC, el Tico i l'Araword s\u00f3n una bona opci\u00f3, per\u00f2 molts centres segueixen utilitzant eines privatives, com \u00e9s el cas del The Grid 2 o 3. Tamb\u00e9 existeix un bon nombre d'eines SAAC disponibles per a dispositius m\u00f2bils, per\u00f2 que no arriben a cobrir totes les necessitats de l'alumnat amb problemes de comunicaci\u00f3. Trobar una eina que siga suficientment potent i que estiga a l'abast de tots els centres, ser\u00e0 molt interessant pe al projecte actual.",
            "title": "Necessitats de l'alumnat"
        },
        {
            "location": "/introduccio/estatactual/#necessitats-del-professorat",
            "text": "El primer pas en el projecte va ser fer una avaluaci\u00f3 pr\u00e8via sobre el grau de coneixement del professorat d'Educaci\u00f3 Especial als nostres centres, aix\u00ed com les necessitats i mancances que ells hi trob\u00e0ven. Per a aix\u00f2 es va passar un q\u00fcestionari entre els participants al projecte, les conclusions del qual podem veure reflectides en els seg\u00fcents punts:    Hi ha un desconeixement important per part dels professionals de les diferents ferramentes i aplicacions disponibles per a treballar a l'aula. Per una banda, des de LliureX s'ofereixen una s\u00e8rie de ferramentes i complements que resulten desconeguts per a una mostra bastant representativa de les persones que participen al projecte. Per altra banda, l'\u00fas d'aplicacions mitjan\u00e7ant les tauletes no est\u00e0 ni molt menys generalitzat a les escoles i ens trobem amb molts professionals que desconeixen o no han tingut l'oportunitat de treballar amb aquests tipus de formats a les aules.    Hi ha una necessitat espec\u00edfica de realitzar una oferta formativa adequada i adaptada a la realitat dels centres espec\u00edfics, tant en aquells aspectes que es refereixen a l'\u00fas de la PDI com de les tauletes. La formaci\u00f3 que s'ofereix sobre TIC als CEFIREs, deixa de banda les particularitats de l'alumnat amb necessitats espec\u00edfiques. (TGD, TDA, discapacitats motrius...)    Ens trobem que no existeix un criteri consensuat sobre les aplicacions o ferramentes que es poden utilitzar des de les escoles i cadasc\u00fa adapta o inclou de la millor manera possible amb diferents iniciatives personals o ocurr\u00e8ncies per tal de suplir les car\u00e8ncies que es deriven d'una adequada formaci\u00f3 respecte l'\u00fas de les TIC.    \u00das de material modulat. Al centres espec\u00edfics existeix la necessitat de realitzar les diferents adaptacions d'acc\u00e9s als materials amb que hem de treballar. Es fa necessari incloure junt amb les TIC, tot tipus de punters, polsadors i adaptadors diversos per tal de facilitar al nostre alumnat l'acc\u00e9s a tot tipus d'eines i activitats. Igualment, hem de tindre en compte les particularitats i limitacions dels alumnes per interactuar de la forma m\u00e9s aut\u00f2noma possible amb les tauletes o la PDI.",
            "title": "Necessitats del professorat"
        },
        {
            "location": "/introduccio/normativa/",
            "text": "Normativa vigent\n\n\nEn aquest apartat, fem un rep\u00e0s a les diferents lleis, tant a nivell estatal com auton\u00f2mic en relaci\u00f3 a l'educaci\u00f3 especial, amb la finalitat d'establir un marc legal a la nostra proposta de de model TIC per als centres d'educaci\u00f3 especial.\n\n\nLleis Org\u00e0niques\n\n\nLa \nLlei Org\u00e0nica d\u2019Educaci\u00f3 (LO  2/2006  de 3 de maig)\n, modificada per la \nLlei Org\u00e0nica per a la Millora de la Qualitat Educativa (LO 8/2013, de 9 de desembre)\n, estableix que les Administracions Educatives s\u00f3n les responsables d\u2019una primera aproximaci\u00f3 a les TIC dins el context educatiu:\n\n\n\n\nArt 14.5.\n  Correspon a les Administracions educatives fomentar una primera aproximaci\u00f3 a la llengua estrangera en els aprenentatges del segon cicle de l'educaci\u00f3 infantil, especialment en l'\u00faltim any. Aix\u00ed mateix, han de fomentar una primera aproximaci\u00f3 a la lectura i a l'escriptura, aix\u00ed com experi\u00e8ncies d'iniciaci\u00f3 primerenca en habilitats num\u00e8riques b\u00e0siques, en les tecnologies de la informaci\u00f3 i la comunicaci\u00f3 i en l'expressi\u00f3 visual i musical.\n\n\n\n\nA m\u00e9s, estableix la iniciaci\u00f3 a les TIC dins els objectius de l\u2019educaci\u00f3 prim\u00e0ria:\n\n\n\n\n\n\nArt 17.\n Objectius de l\u2019educaci\u00f3 prim\u00e0ria.\n\n\ni) Iniciar-se en la utilitzaci\u00f3, per a l'aprenentatge, de les tecnologies de la informaci\u00f3 i la comunicaci\u00f3 desenvolupant un esperit cr\u00edtic davant els missatges que reben i elaboren.\n\n\n\n\n\n\nM\u00e9s endavant, fa refer\u00e8ncia a la formaci\u00f3 permanent en quant a TIC del professorat:\n\n\n\n\nArt 102.\n Formaci\u00f3 permanent\n\n\n\n\n\n\nLes administracions educatives han de promoure la utilitzaci\u00f3 de les tecnologies de la informaci\u00f3 i la comunicaci\u00f3 i la formaci\u00f3 en lleng\u00fces estrangeres de tot el professorat, independentment de la seva especialitat, establint programes espec\u00edfics de formaci\u00f3 en aquest \u00e0mbit. Igualment, els correspon fomentar programes de recerca i innovaci\u00f3.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nI en l\u2019article 112 parla de la infraestructura inform\u00e0tica dels centres educatius:\n\n\n\n\n\n\nArt 112.\n Mitjans materials i humans\n\n\n\n\n\n\n\n\nEn el context del que disposa l'apartat anterior, els centres disposaran de la infraestructura inform\u00e0tica necess\u00e0ria per garantir la incorporaci\u00f3 de les tecnologies de la informaci\u00f3 i la comunicaci\u00f3 en els processos educatius. Correspon a les Administracions educatives proporcionar serveis educatius externs i facilitar la relaci\u00f3 dels centres p\u00fablics amb el seu entorn i la utilitzaci\u00f3 per part del centre dels recursos pr\u00f2xims, tant propis com d'altres Administracions p\u00fabliques.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nReials Decrets\n\n\nEl \nRD 696/1995 de 28 d'abril d'ordenaci\u00f3 de l'educaci\u00f3 dels alumnes amb n.e.e.\n, parla a l\u2019article 8 sobre la provisi\u00f3 dels recursos t\u00e8cnics per als alumnes amb n.e.e.:\n\n\n\n\n\n\nArt 8.\n Recursos, mitjans i recolzaments complementaris.\n\n\n\n\n\n\n\n\nEl MEC proveir\u00e0 els centres de l'equipament did\u00e0ctic i els mitjans t\u00e8cnics necessaris que asseguren el seguiment i la participaci\u00f3 en totes les activitats escolars dels alumnes amb n.e.e, en particular d'aquells amb discapacitats de comunicaci\u00f3 i llenguatge, motores i visuals.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nI al \nReial Decret Legislatiu 1/2013\n, de 29 de novembre, pel qual s'aprova el Text ref\u00f3s de la Llei general de drets de les persones amb discapacitat i de la seva inclusi\u00f3 social, es parla sobre accessibilitat al seu article 22:\n\n\n\n\n\n\nArticle 22.\n Accessibilitat.\n\n\n\n\n\n\n\n\nLes persones amb discapacitat tenen dret a viure de forma independent i a participar plenament en tots els aspectes de la vida. Per a aix\u00f2, els poders p\u00fablics han d'adoptar les mesures pertinents per assegurar l'accessibilitat universal, en igualtat de condicions amb les altres persones, en els entorns, processos, b\u00e9ns, productes i serveis, el transport, la informaci\u00f3 i les comunicacions, inclosos els sistemes i les tecnologies de la informaci\u00f3 i les comunicacions, aix\u00ed com els mitjans de comunicaci\u00f3 social i en altres serveis i instal\u00b7lacions oberts al p\u00fablic o d'\u00fas p\u00fablic, tant en zones urbanes com rurals.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDecrets a nivell auton\u00f2mic\n\n\nEl \nDecret 39/1998 de 31 de mar\u00e7 del Govern Valenci\u00e0\n d'ordenaci\u00f3 de l'educaci\u00f3 per a l'atenci\u00f3 de l'alumnat amb necessitats educatives especials, estableix que:\n\n\n\n\n\n\nArticle 5.\n L'administraci\u00f3 educativa facilitar\u00e0 als centres docents p\u00fablics dependents de la Generalitat Valenciana l'equipament did\u00e0ctic i els mitjans t\u00e8cnics necessaris que possibiliten la participaci\u00f3 dels alumnes amb necessitats educatives especials en totes les activitats escolars.\n\n\n\n\n\n\nArticle 8.2.\n El proc\u00e9s educatiu dels alumnes amb necessitats educatives especials tindr\u00e0 com a finalitat promoure el desenvolupament equilibrat dels distints tipus de capacitats establides en els objectius generals de les respectives etapes educatives.\n\n\n\n\n\n\nSegons aquests articles, la finalitat i els objectius generals en les respectives etapes educatives s\u00f3n les mateixes per a l\u2019alumnat d\u2019educaci\u00f3 especial, de manera, que tal i com hem vist abans, un dels objectius des de prim\u00e0ria \u00e9s que els alumnes \u00abs\u2019inicien en la utilitzaci\u00f3, per a l\u2019aprenentatge de les tecnologies de la informaci\u00f3 i la comunicaci\u00f3\u00bb.\n\n\nPer altra banda, aquest decret, tamb\u00e9 fa refer\u00e8ncia a la formaci\u00f3 del professorat:\n\n\n\n\n\n\nArticle 10.1.\n L'administraci\u00f3 educativa procurar\u00e0 una atenci\u00f3 priorit\u00e0ria al conjunt de factors que afavoreixen la qualitat i millora de l'ensenyament de l'alumnat amb n.e.e. A aquest efecte, adoptar\u00e0 les mesures oportunes per a la qualificaci\u00f3 i formaci\u00f3 del professorat, l'elaboraci\u00f3 de projectes curriculars i de la programaci\u00f3 docent, la dotaci\u00f3 de mitjans personals i materials, i la promoci\u00f3 de la innovaci\u00f3 i investigaci\u00f3 educativa.\n\n\n\n\n\n\nArticle 10.2.\n La conselleria de Cultura, Educaci\u00f3 i Ci\u00e8ncia, en els plans de formaci\u00f3 que establisca, inclour\u00e0 entre les seues prioritats: l'actualitzaci\u00f3 i formaci\u00f3 del professorat i dels professionals que intervenen en l'atenci\u00f3 educativa als alumnes amb n.e.e. Aix\u00ed mateix, promour\u00e0 la formaci\u00f3 del professorat en el coneixement i la utilitzaci\u00f3 de sistemes alternatius o augmentatius de comunicaci\u00f3 i de la llengua de signes.\n\n\n\n\n\n\nCom veiem, a banda d\u2019insistir en la formaci\u00f3, actualitzaci\u00f3 i qualificaci\u00f3 del professorat, fa especial \u00e8mfasi en els sistemes SAAC i de la llengua de signes.\n\n\nResolucions vigents\n\n\nA la \nresoluci\u00f3  d\u20191 de juliol de 2016\n, de les direccions generals de Pol\u00edtica Educativa i de Centres i Personal Docent, per la qual es dicten instruccions per a l\u2019organitzaci\u00f3 i funcionament dels centres d\u2019Educaci\u00f3 Especial per al curs 2016-2017, s\u2019indica que els centres d\u2019educaci\u00f3 especial han de servir tamb\u00e9 com a centre de recursos, materials i formaci\u00f3; especialment ens interessa l\u2019apartat referent a recursos materials i equipament did\u00e0ctic:\n\n\n\n\n\n\nArt 9.\n Centre de recursos materials i formaci\u00f3\n\n\n\n\nd) Servir de consulta en temes relacionats amb recursos materials i equipament did\u00e0ctic: fons bibliogr\u00e0fic, documents curriculars, instruments de comunicaci\u00f3, etc.\n\n\n\n\n\n\n\n\nA m\u00e9s, aquesta resoluci\u00f3 fa refer\u00e8ncia a la coordinaci\u00f3 TIC als centres d\u2019educaci\u00f3 especial:\n\n\n\n\n\n\n13.\n Funcions de coordinaci\u00f3: tecnologies de la informaci\u00f3 i la comunicaci\u00f3 (TIC), formaci\u00f3, conviv\u00e8ncia i igualtat.\n\n\n\n\n13.4.\n Funcions del coordinador TIC:\nLa persona responsable de la coordinaci\u00f3 de les tecnologies de la informaci\u00f3 i la comunicaci\u00f3 (TIC) exercir\u00e0 les funcions seg\u00fcents:\n\n\na) Coordinar i optimitzar l\u2019\u00fas de les TIC al centre, dinamitzant la seva integraci\u00f3 curricular.\n\n\nb) Actuar com a interlocutor amb el Servei de Suport i Assist\u00e8ncia Inform\u00e0tica (SAI).\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nPer altra banda, a la \nResoluci\u00f3 de 14 de febrer de 2017, de la Direcci\u00f3 General de Pol\u00edtica Educativa\n, on es dicten instruccions per a la provisi\u00f3 i gesti\u00f3 de productes de suport per a l\u2019alumnat amb n.e.e., estableix com a productes de suport:\n\n\n\n\n1.4.\n Productes de suport objecte d\u2019aquesta convocat\u00f2ria: S\u00f3n objecte d\u2019aquesta convocat\u00f2ria els productes de suport que hi figuren a continuaci\u00f3, organitzats d\u2019acord amb la classificaci\u00f3 que estableix la Norma UNE-EN ISO 9999:2012 V2:\n\n\n. . . \n\n\nProductes de suport per a la comunicaci\u00f3 i la informaci\u00f3\n\n\n. . . \n\n\nProgramari (excepcionalment, quan no siga possible la utilitzaci\u00f3 de programari lliure)\n\n\n\n\n\n\n\n\nAltra normativa\n\n\nA la \nmoci\u00f3 12/IX sobre el foment de l\u2019\u00fas del programari lliure\n en l\u2019administraci\u00f3 auton\u00f2mica, aprovada en sessi\u00f3 plen\u00e0ria el 26 de maig de 2016, s\u2019insta al Consell a establir pol\u00edtiques que fomenten l\u2019\u00fas del programari lliure en l\u2019administraci\u00f3 auton\u00f2mica:\n\n\n\n\nDefinir pol\u00edtiques i establir planificacions que fomentin l'\u00fas del programari lliure en l'administraci\u00f3 auton\u00f2mica, sent aquesta una les l\u00ednies d'acci\u00f3 del Pla estrat\u00e8gic en tecnologies de la informaci\u00f3 i les comunicacions de la Generalitat.\n\n\n\n\nResum de la normativa i directrius generals per a una primera aproximaci\u00f3 al model\n\n\nCom a resum de tot aquest recull normatiu, podem establir els seg\u00fcents punts:\n\n\n\n\nLes Administracions Educatives s\u00f3n responsables d\u2019aproximar les TIC dins el context Educatiu (LO 2/2006, LO 8/2013, Decret 39/1998)\n\n\nLa iniciaci\u00f3 en les TIC es desenvolupa des de l\u2019etapa de l\u2019educaci\u00f3 prim\u00e0ria (LO 2/2006, LO 8/2013); a m\u00e9s, a la normativa auton\u00f2mica s\u2019estableix el desenvolupament equilibrat per part dels alumnes amb n.e.e. de les capacitats establides als objectius generals de les diferents etapes educatives (Decret 39/1998)\n\n\nS\u2019han d\u2019assegurar pol\u00edtiques formatives que milloren les compet\u00e8ncies TIC del professorat (LO 2/2006, LO 8/2013), fent especial \u00e8mfasi, a nivell auton\u00f2mic (Decret 39/1998) en els sistemes alternatius o augmentatius de comunicaci\u00f3 i de la llengua de signes, i establint la figura i les funcions del coordinador TIC (Resoluci\u00f3 d\u20191 de juliol de 2016).\n\n\nEls centres educatius han de disposar de la infraestructura necess\u00e0ria per garantir la incorporaci\u00f3 de les TIC als processos educatius  (LO 2/2006, LO 8/2013, Decret 39/1998)\n\n\nLa normativa actual estableix mecanismes per a la provisi\u00f3 de recursos t\u00e8cnics per a alumnes amb n.e.e. concrets (RD 696/1995)\n\n\nExisteix normativa general sobre l\u2019acc\u00e9s universal, entre d\u2019altres als sistemes i tecnologies de la informaci\u00f3 i les comunicacions, aix\u00ed com els mitjans de comunicaci\u00f3 social. (RD Legislatiu 1/2013)\n\n\nL\u2019administraci\u00f3 valenciana haur\u00e0 de fomentar l\u2019\u00fas de programari lliure (moci\u00f3 12/IX), i nom\u00e9s recomanar programari propietari com a eina de suport i en cas que no siga possible la utilitzaci\u00f3 de programari lliure.",
            "title": "Normativa vigent"
        },
        {
            "location": "/introduccio/normativa/#normativa-vigent",
            "text": "En aquest apartat, fem un rep\u00e0s a les diferents lleis, tant a nivell estatal com auton\u00f2mic en relaci\u00f3 a l'educaci\u00f3 especial, amb la finalitat d'establir un marc legal a la nostra proposta de de model TIC per als centres d'educaci\u00f3 especial.",
            "title": "Normativa vigent"
        },
        {
            "location": "/introduccio/normativa/#lleis-organiques",
            "text": "La  Llei Org\u00e0nica d\u2019Educaci\u00f3 (LO  2/2006  de 3 de maig) , modificada per la  Llei Org\u00e0nica per a la Millora de la Qualitat Educativa (LO 8/2013, de 9 de desembre) , estableix que les Administracions Educatives s\u00f3n les responsables d\u2019una primera aproximaci\u00f3 a les TIC dins el context educatiu:   Art 14.5.   Correspon a les Administracions educatives fomentar una primera aproximaci\u00f3 a la llengua estrangera en els aprenentatges del segon cicle de l'educaci\u00f3 infantil, especialment en l'\u00faltim any. Aix\u00ed mateix, han de fomentar una primera aproximaci\u00f3 a la lectura i a l'escriptura, aix\u00ed com experi\u00e8ncies d'iniciaci\u00f3 primerenca en habilitats num\u00e8riques b\u00e0siques, en les tecnologies de la informaci\u00f3 i la comunicaci\u00f3 i en l'expressi\u00f3 visual i musical.   A m\u00e9s, estableix la iniciaci\u00f3 a les TIC dins els objectius de l\u2019educaci\u00f3 prim\u00e0ria:    Art 17.  Objectius de l\u2019educaci\u00f3 prim\u00e0ria.  i) Iniciar-se en la utilitzaci\u00f3, per a l'aprenentatge, de les tecnologies de la informaci\u00f3 i la comunicaci\u00f3 desenvolupant un esperit cr\u00edtic davant els missatges que reben i elaboren.    M\u00e9s endavant, fa refer\u00e8ncia a la formaci\u00f3 permanent en quant a TIC del professorat:   Art 102.  Formaci\u00f3 permanent    Les administracions educatives han de promoure la utilitzaci\u00f3 de les tecnologies de la informaci\u00f3 i la comunicaci\u00f3 i la formaci\u00f3 en lleng\u00fces estrangeres de tot el professorat, independentment de la seva especialitat, establint programes espec\u00edfics de formaci\u00f3 en aquest \u00e0mbit. Igualment, els correspon fomentar programes de recerca i innovaci\u00f3.       I en l\u2019article 112 parla de la infraestructura inform\u00e0tica dels centres educatius:    Art 112.  Mitjans materials i humans     En el context del que disposa l'apartat anterior, els centres disposaran de la infraestructura inform\u00e0tica necess\u00e0ria per garantir la incorporaci\u00f3 de les tecnologies de la informaci\u00f3 i la comunicaci\u00f3 en els processos educatius. Correspon a les Administracions educatives proporcionar serveis educatius externs i facilitar la relaci\u00f3 dels centres p\u00fablics amb el seu entorn i la utilitzaci\u00f3 per part del centre dels recursos pr\u00f2xims, tant propis com d'altres Administracions p\u00fabliques.",
            "title": "Lleis Org\u00e0niques"
        },
        {
            "location": "/introduccio/normativa/#reials-decrets",
            "text": "El  RD 696/1995 de 28 d'abril d'ordenaci\u00f3 de l'educaci\u00f3 dels alumnes amb n.e.e. , parla a l\u2019article 8 sobre la provisi\u00f3 dels recursos t\u00e8cnics per als alumnes amb n.e.e.:    Art 8.  Recursos, mitjans i recolzaments complementaris.     El MEC proveir\u00e0 els centres de l'equipament did\u00e0ctic i els mitjans t\u00e8cnics necessaris que asseguren el seguiment i la participaci\u00f3 en totes les activitats escolars dels alumnes amb n.e.e, en particular d'aquells amb discapacitats de comunicaci\u00f3 i llenguatge, motores i visuals.       I al  Reial Decret Legislatiu 1/2013 , de 29 de novembre, pel qual s'aprova el Text ref\u00f3s de la Llei general de drets de les persones amb discapacitat i de la seva inclusi\u00f3 social, es parla sobre accessibilitat al seu article 22:    Article 22.  Accessibilitat.     Les persones amb discapacitat tenen dret a viure de forma independent i a participar plenament en tots els aspectes de la vida. Per a aix\u00f2, els poders p\u00fablics han d'adoptar les mesures pertinents per assegurar l'accessibilitat universal, en igualtat de condicions amb les altres persones, en els entorns, processos, b\u00e9ns, productes i serveis, el transport, la informaci\u00f3 i les comunicacions, inclosos els sistemes i les tecnologies de la informaci\u00f3 i les comunicacions, aix\u00ed com els mitjans de comunicaci\u00f3 social i en altres serveis i instal\u00b7lacions oberts al p\u00fablic o d'\u00fas p\u00fablic, tant en zones urbanes com rurals.",
            "title": "Reials Decrets"
        },
        {
            "location": "/introduccio/normativa/#decrets-a-nivell-autonomic",
            "text": "El  Decret 39/1998 de 31 de mar\u00e7 del Govern Valenci\u00e0  d'ordenaci\u00f3 de l'educaci\u00f3 per a l'atenci\u00f3 de l'alumnat amb necessitats educatives especials, estableix que:    Article 5.  L'administraci\u00f3 educativa facilitar\u00e0 als centres docents p\u00fablics dependents de la Generalitat Valenciana l'equipament did\u00e0ctic i els mitjans t\u00e8cnics necessaris que possibiliten la participaci\u00f3 dels alumnes amb necessitats educatives especials en totes les activitats escolars.    Article 8.2.  El proc\u00e9s educatiu dels alumnes amb necessitats educatives especials tindr\u00e0 com a finalitat promoure el desenvolupament equilibrat dels distints tipus de capacitats establides en els objectius generals de les respectives etapes educatives.    Segons aquests articles, la finalitat i els objectius generals en les respectives etapes educatives s\u00f3n les mateixes per a l\u2019alumnat d\u2019educaci\u00f3 especial, de manera, que tal i com hem vist abans, un dels objectius des de prim\u00e0ria \u00e9s que els alumnes \u00abs\u2019inicien en la utilitzaci\u00f3, per a l\u2019aprenentatge de les tecnologies de la informaci\u00f3 i la comunicaci\u00f3\u00bb.  Per altra banda, aquest decret, tamb\u00e9 fa refer\u00e8ncia a la formaci\u00f3 del professorat:    Article 10.1.  L'administraci\u00f3 educativa procurar\u00e0 una atenci\u00f3 priorit\u00e0ria al conjunt de factors que afavoreixen la qualitat i millora de l'ensenyament de l'alumnat amb n.e.e. A aquest efecte, adoptar\u00e0 les mesures oportunes per a la qualificaci\u00f3 i formaci\u00f3 del professorat, l'elaboraci\u00f3 de projectes curriculars i de la programaci\u00f3 docent, la dotaci\u00f3 de mitjans personals i materials, i la promoci\u00f3 de la innovaci\u00f3 i investigaci\u00f3 educativa.    Article 10.2.  La conselleria de Cultura, Educaci\u00f3 i Ci\u00e8ncia, en els plans de formaci\u00f3 que establisca, inclour\u00e0 entre les seues prioritats: l'actualitzaci\u00f3 i formaci\u00f3 del professorat i dels professionals que intervenen en l'atenci\u00f3 educativa als alumnes amb n.e.e. Aix\u00ed mateix, promour\u00e0 la formaci\u00f3 del professorat en el coneixement i la utilitzaci\u00f3 de sistemes alternatius o augmentatius de comunicaci\u00f3 i de la llengua de signes.    Com veiem, a banda d\u2019insistir en la formaci\u00f3, actualitzaci\u00f3 i qualificaci\u00f3 del professorat, fa especial \u00e8mfasi en els sistemes SAAC i de la llengua de signes.",
            "title": "Decrets a nivell auton\u00f2mic"
        },
        {
            "location": "/introduccio/normativa/#resolucions-vigents",
            "text": "A la  resoluci\u00f3  d\u20191 de juliol de 2016 , de les direccions generals de Pol\u00edtica Educativa i de Centres i Personal Docent, per la qual es dicten instruccions per a l\u2019organitzaci\u00f3 i funcionament dels centres d\u2019Educaci\u00f3 Especial per al curs 2016-2017, s\u2019indica que els centres d\u2019educaci\u00f3 especial han de servir tamb\u00e9 com a centre de recursos, materials i formaci\u00f3; especialment ens interessa l\u2019apartat referent a recursos materials i equipament did\u00e0ctic:    Art 9.  Centre de recursos materials i formaci\u00f3   d) Servir de consulta en temes relacionats amb recursos materials i equipament did\u00e0ctic: fons bibliogr\u00e0fic, documents curriculars, instruments de comunicaci\u00f3, etc.     A m\u00e9s, aquesta resoluci\u00f3 fa refer\u00e8ncia a la coordinaci\u00f3 TIC als centres d\u2019educaci\u00f3 especial:    13.  Funcions de coordinaci\u00f3: tecnologies de la informaci\u00f3 i la comunicaci\u00f3 (TIC), formaci\u00f3, conviv\u00e8ncia i igualtat.   13.4.  Funcions del coordinador TIC:\nLa persona responsable de la coordinaci\u00f3 de les tecnologies de la informaci\u00f3 i la comunicaci\u00f3 (TIC) exercir\u00e0 les funcions seg\u00fcents:  a) Coordinar i optimitzar l\u2019\u00fas de les TIC al centre, dinamitzant la seva integraci\u00f3 curricular.  b) Actuar com a interlocutor amb el Servei de Suport i Assist\u00e8ncia Inform\u00e0tica (SAI).       Per altra banda, a la  Resoluci\u00f3 de 14 de febrer de 2017, de la Direcci\u00f3 General de Pol\u00edtica Educativa , on es dicten instruccions per a la provisi\u00f3 i gesti\u00f3 de productes de suport per a l\u2019alumnat amb n.e.e., estableix com a productes de suport:   1.4.  Productes de suport objecte d\u2019aquesta convocat\u00f2ria: S\u00f3n objecte d\u2019aquesta convocat\u00f2ria els productes de suport que hi figuren a continuaci\u00f3, organitzats d\u2019acord amb la classificaci\u00f3 que estableix la Norma UNE-EN ISO 9999:2012 V2:  . . .   Productes de suport per a la comunicaci\u00f3 i la informaci\u00f3  . . .   Programari (excepcionalment, quan no siga possible la utilitzaci\u00f3 de programari lliure)",
            "title": "Resolucions vigents"
        },
        {
            "location": "/introduccio/normativa/#altra-normativa",
            "text": "A la  moci\u00f3 12/IX sobre el foment de l\u2019\u00fas del programari lliure  en l\u2019administraci\u00f3 auton\u00f2mica, aprovada en sessi\u00f3 plen\u00e0ria el 26 de maig de 2016, s\u2019insta al Consell a establir pol\u00edtiques que fomenten l\u2019\u00fas del programari lliure en l\u2019administraci\u00f3 auton\u00f2mica:   Definir pol\u00edtiques i establir planificacions que fomentin l'\u00fas del programari lliure en l'administraci\u00f3 auton\u00f2mica, sent aquesta una les l\u00ednies d'acci\u00f3 del Pla estrat\u00e8gic en tecnologies de la informaci\u00f3 i les comunicacions de la Generalitat.",
            "title": "Altra normativa"
        },
        {
            "location": "/introduccio/normativa/#resum-de-la-normativa-i-directrius-generals-per-a-una-primera-aproximacio-al-model",
            "text": "Com a resum de tot aquest recull normatiu, podem establir els seg\u00fcents punts:   Les Administracions Educatives s\u00f3n responsables d\u2019aproximar les TIC dins el context Educatiu (LO 2/2006, LO 8/2013, Decret 39/1998)  La iniciaci\u00f3 en les TIC es desenvolupa des de l\u2019etapa de l\u2019educaci\u00f3 prim\u00e0ria (LO 2/2006, LO 8/2013); a m\u00e9s, a la normativa auton\u00f2mica s\u2019estableix el desenvolupament equilibrat per part dels alumnes amb n.e.e. de les capacitats establides als objectius generals de les diferents etapes educatives (Decret 39/1998)  S\u2019han d\u2019assegurar pol\u00edtiques formatives que milloren les compet\u00e8ncies TIC del professorat (LO 2/2006, LO 8/2013), fent especial \u00e8mfasi, a nivell auton\u00f2mic (Decret 39/1998) en els sistemes alternatius o augmentatius de comunicaci\u00f3 i de la llengua de signes, i establint la figura i les funcions del coordinador TIC (Resoluci\u00f3 d\u20191 de juliol de 2016).  Els centres educatius han de disposar de la infraestructura necess\u00e0ria per garantir la incorporaci\u00f3 de les TIC als processos educatius  (LO 2/2006, LO 8/2013, Decret 39/1998)  La normativa actual estableix mecanismes per a la provisi\u00f3 de recursos t\u00e8cnics per a alumnes amb n.e.e. concrets (RD 696/1995)  Existeix normativa general sobre l\u2019acc\u00e9s universal, entre d\u2019altres als sistemes i tecnologies de la informaci\u00f3 i les comunicacions, aix\u00ed com els mitjans de comunicaci\u00f3 social. (RD Legislatiu 1/2013)  L\u2019administraci\u00f3 valenciana haur\u00e0 de fomentar l\u2019\u00fas de programari lliure (moci\u00f3 12/IX), i nom\u00e9s recomanar programari propietari com a eina de suport i en cas que no siga possible la utilitzaci\u00f3 de programari lliure.",
            "title": "Resum de la normativa i directrius generals per a una primera aproximaci\u00f3 al model"
        },
        {
            "location": "/introduccio/proposta/",
            "text": "Esb\u00f3s d'una proposta\n\n\nUna primera aproximaci\u00f3 al nou model TIC\n\n\nSegon tota la normativa revisada, podem  establir el seg\u00fcent marc com a una primera aproximaci\u00f3 al model TIC que busquem:\n\n\n\n\n\n\nPel que fa a l\u2019equipament general dels centres:\n\n\n\n\nDonat que els alumnes amb n.e.e. han d\u2019assolir, de forma equilibrada, les capacitats corresponents a la seua etapa educativa, entre les quals es troba la iniciaci\u00f3 en les TIC des de l\u2019educaci\u00f3 prim\u00e0ria, l\u2019equipament dels centres d\u2019educaci\u00f3 especial ha d\u2019estar equiparat al d\u2019un centre on s\u2019impartisquen les mateixes etapes: connexi\u00f3 a Internet, aules d\u2019inform\u00e0tica, etc..\nNo obstant aix\u00f2, i donat que les administracions p\u00fabliques estableixen mecanismes per a la provisi\u00f3 de recursos t\u00e8cnics per a alumes espec\u00edfics, no \u00e9s necessari incloure en un model general de centre recursos espec\u00edfics per a l\u2019alumnat.\n\n\n\n\n\n\n\n\nPel que fa a l\u2019acc\u00e9s a les TIC:\n\n\n\n\nCal facilitar l\u2019acc\u00e9s universal a les TIC, amb millores d\u2019acc\u00e9s als sistemes (entorns accessibles), pensant especialment amb persones amb mobilitat redu\u00efda, problemes de visi\u00f3, etc.\n\n\nCal introduir els alumnes als nous mitjans de comunicaci\u00f3 social i fer-ho d\u2019una forma responsable. \u00c9s per aix\u00f2, que una societat on les xarxes socials estan a l\u2019ordre del dia, i amb un alumnat de les caracter\u00edstiques del nostre, cal tenir especial cura en el seu \u00fas.\n\n\n\n\n\n\n\n\nPel que fa a la formaci\u00f3 del professorat:\n\n\n\n\nEl professorat dels centres d\u2019educaci\u00f3 especial \u00e9s el principal responsable d\u2019acostar els alumnes a les TIC, pel que la seua formaci\u00f3 \u00e9s indispensable.\n\n\nDonat el car\u00e0cter tan divers i els diferents nivells que manifesten els nostres companys, pensem que cal establir un pla de formaci\u00f3 detallat per millorar, en funci\u00f3 del nivell del professorat, les seues compet\u00e8ncies digitals, principalment, els basats en tecnologies obertes, lliures i espec\u00edfiques per al nostre tipus d\u2019alumnat.\n\n\n\n\n\n\n\n\nPel que fa al programari:\n\n\n\n\nHa d\u2019estar basat principalment en programari lliure, utilitzant programari propietari \u00fanica i exclusivament en cas que no existisquen solucions lliures per a determinada finalitat.\n\n\nCal tenir una especial atenci\u00f3, als sistemes de comunicaci\u00f3 augmentativa i alternativa.\n\n\n\n\n\n\n\n\nEnriquint el model\n\n\nA m\u00e9s de la normativa vigent, cal tenir en compte l\u2019evoluci\u00f3 de les tecnologies actuals (m\u00f2bils intel\u00b7ligents, tauletes...), i les situacions especials per als nostres alumnes. A m\u00e9s, cal preservar els beneficis de l\u2019anterior pla IntegraTIC, i millorar la seua funcionalitat, aprofitant el que ja tenim.\n\n\nAlgunes de les propostes que s\u2019han plantejat des dels centres han estat les seg\u00fcents:\n\n\n\n\n\u00das de tauletes digitals, amb una doble finalitat:\n\n\nFacilitar l\u2019acc\u00e9s a la PDI a trav\u00e9s de la tauleta a alumnes que presenten dificultats per al seu acc\u00e9s.\n\n\nFer \u00fas dels recursos i el programari disponible per a tauletes a l\u2019aula, amb la possibilitat de mostrar-lo a la resta de companys.\n\n\nA m\u00e9s, aquestes tauletes, requeririen d\u2019una connexi\u00f3 sense fil disponible al centre, per tal d\u2019accedir al programari.\n\n\nProporcionar mecanismes per a l\u2019intercanvi de recursos i materials entre el professorat.\n\n\n\n\n\n\n\n\nInfraestructura proposada\n\n\nD\u2019acord amb tot el que s\u2019ha vist, podem establir una s\u00e8rie de directius per a la proposta d\u2019infraestructura:\n\n\n\n\nAprofitar la dotaci\u00f3 existent des del pla IntegraTIC a les aules, especialment el projector i la PDI.\n\n\nIncloure l\u2019aula d\u2019inform\u00e0tica al centre, per equiparar-lo amb els centres d\u2019educaci\u00f3 prim\u00e0ria, segons estableix la normativa.\n\n\nPotenciar l\u2019\u00fas de tauletes i la seua integraci\u00f3 a l\u2019aula, a l\u2019ordinador del professor i al projector.\n\n\nIncorporar mecanismes per a l\u2019intercanvi de recursos entre el professorat i cap a l\u2019alumnat.\n\n\n\n\nAplicacions i recursos d'especial inter\u00e8s\n\n\nDavant les necessitats de l'alumnat d'educaci\u00f3 especial, les propostes del professorat i la normativa vigent, establim les seg\u00fcents directrius/recomanacions per a la inclusi\u00f3 de programari a l'aula:\n\n\n\n\nAplicacions que faciliten l'acc\u00e9s a l'ordinador i a la PDI a trav\u00e9s de tauletes digitals\n\n\nAplicacions per a tauletes i PDIs que potencien l'estimulaci\u00f3 auditiva i visual\n\n\nAplicacions per treballar rutines de forma visual i interactiva\n\n\nSistemes SAAC\n\n\nXarxes socials supervisades, que ensenyen als alumnes amb m\u00e9s possibilitats un \u00fas correcte d'aquestes",
            "title": "Esb\u00f3s d'una proposta"
        },
        {
            "location": "/introduccio/proposta/#esbos-duna-proposta",
            "text": "",
            "title": "Esb\u00f3s d'una proposta"
        },
        {
            "location": "/introduccio/proposta/#una-primera-aproximacio-al-nou-model-tic",
            "text": "Segon tota la normativa revisada, podem  establir el seg\u00fcent marc com a una primera aproximaci\u00f3 al model TIC que busquem:    Pel que fa a l\u2019equipament general dels centres:   Donat que els alumnes amb n.e.e. han d\u2019assolir, de forma equilibrada, les capacitats corresponents a la seua etapa educativa, entre les quals es troba la iniciaci\u00f3 en les TIC des de l\u2019educaci\u00f3 prim\u00e0ria, l\u2019equipament dels centres d\u2019educaci\u00f3 especial ha d\u2019estar equiparat al d\u2019un centre on s\u2019impartisquen les mateixes etapes: connexi\u00f3 a Internet, aules d\u2019inform\u00e0tica, etc..\nNo obstant aix\u00f2, i donat que les administracions p\u00fabliques estableixen mecanismes per a la provisi\u00f3 de recursos t\u00e8cnics per a alumes espec\u00edfics, no \u00e9s necessari incloure en un model general de centre recursos espec\u00edfics per a l\u2019alumnat.     Pel que fa a l\u2019acc\u00e9s a les TIC:   Cal facilitar l\u2019acc\u00e9s universal a les TIC, amb millores d\u2019acc\u00e9s als sistemes (entorns accessibles), pensant especialment amb persones amb mobilitat redu\u00efda, problemes de visi\u00f3, etc.  Cal introduir els alumnes als nous mitjans de comunicaci\u00f3 social i fer-ho d\u2019una forma responsable. \u00c9s per aix\u00f2, que una societat on les xarxes socials estan a l\u2019ordre del dia, i amb un alumnat de les caracter\u00edstiques del nostre, cal tenir especial cura en el seu \u00fas.     Pel que fa a la formaci\u00f3 del professorat:   El professorat dels centres d\u2019educaci\u00f3 especial \u00e9s el principal responsable d\u2019acostar els alumnes a les TIC, pel que la seua formaci\u00f3 \u00e9s indispensable.  Donat el car\u00e0cter tan divers i els diferents nivells que manifesten els nostres companys, pensem que cal establir un pla de formaci\u00f3 detallat per millorar, en funci\u00f3 del nivell del professorat, les seues compet\u00e8ncies digitals, principalment, els basats en tecnologies obertes, lliures i espec\u00edfiques per al nostre tipus d\u2019alumnat.     Pel que fa al programari:   Ha d\u2019estar basat principalment en programari lliure, utilitzant programari propietari \u00fanica i exclusivament en cas que no existisquen solucions lliures per a determinada finalitat.  Cal tenir una especial atenci\u00f3, als sistemes de comunicaci\u00f3 augmentativa i alternativa.",
            "title": "Una primera aproximaci\u00f3 al nou model TIC"
        },
        {
            "location": "/introduccio/proposta/#enriquint-el-model",
            "text": "A m\u00e9s de la normativa vigent, cal tenir en compte l\u2019evoluci\u00f3 de les tecnologies actuals (m\u00f2bils intel\u00b7ligents, tauletes...), i les situacions especials per als nostres alumnes. A m\u00e9s, cal preservar els beneficis de l\u2019anterior pla IntegraTIC, i millorar la seua funcionalitat, aprofitant el que ja tenim.  Algunes de les propostes que s\u2019han plantejat des dels centres han estat les seg\u00fcents:   \u00das de tauletes digitals, amb una doble finalitat:  Facilitar l\u2019acc\u00e9s a la PDI a trav\u00e9s de la tauleta a alumnes que presenten dificultats per al seu acc\u00e9s.  Fer \u00fas dels recursos i el programari disponible per a tauletes a l\u2019aula, amb la possibilitat de mostrar-lo a la resta de companys.  A m\u00e9s, aquestes tauletes, requeririen d\u2019una connexi\u00f3 sense fil disponible al centre, per tal d\u2019accedir al programari.  Proporcionar mecanismes per a l\u2019intercanvi de recursos i materials entre el professorat.",
            "title": "Enriquint el model"
        },
        {
            "location": "/introduccio/proposta/#infraestructura-proposada",
            "text": "D\u2019acord amb tot el que s\u2019ha vist, podem establir una s\u00e8rie de directius per a la proposta d\u2019infraestructura:   Aprofitar la dotaci\u00f3 existent des del pla IntegraTIC a les aules, especialment el projector i la PDI.  Incloure l\u2019aula d\u2019inform\u00e0tica al centre, per equiparar-lo amb els centres d\u2019educaci\u00f3 prim\u00e0ria, segons estableix la normativa.  Potenciar l\u2019\u00fas de tauletes i la seua integraci\u00f3 a l\u2019aula, a l\u2019ordinador del professor i al projector.  Incorporar mecanismes per a l\u2019intercanvi de recursos entre el professorat i cap a l\u2019alumnat.",
            "title": "Infraestructura proposada"
        },
        {
            "location": "/introduccio/proposta/#aplicacions-i-recursos-despecial-interes",
            "text": "Davant les necessitats de l'alumnat d'educaci\u00f3 especial, les propostes del professorat i la normativa vigent, establim les seg\u00fcents directrius/recomanacions per a la inclusi\u00f3 de programari a l'aula:   Aplicacions que faciliten l'acc\u00e9s a l'ordinador i a la PDI a trav\u00e9s de tauletes digitals  Aplicacions per a tauletes i PDIs que potencien l'estimulaci\u00f3 auditiva i visual  Aplicacions per treballar rutines de forma visual i interactiva  Sistemes SAAC  Xarxes socials supervisades, que ensenyen als alumnes amb m\u00e9s possibilitats un \u00fas correcte d'aquestes",
            "title": "Aplicacions i recursos d'especial inter\u00e8s"
        },
        {
            "location": "/proposta/model/",
            "text": "Proposta global per al model de centre\n\n\nEn aquest apartat ens hem centrat en els aspectes m\u00e9s rellevants en quant a infrastructura necess\u00e0ria als centres d'educaci\u00f3 especial per tal de complir amb els criteris que ens hem proposat. Aquests poden resumir-se en:\n\n\n\n\nAprofitar la dotaci\u00f3 existent des del pla IntegraTIC a les aules, especialment el projector i la PDI.\n\n\nIncloure l\u2019aula d\u2019inform\u00e0tica al centre, per equiparar-lo amb els centres d\u2019educaci\u00f3 prim\u00e0ria, segons estableix la normativa.\n\n\nPotenciar l\u2019\u00fas de tauletes i la seua integraci\u00f3 a l\u2019aula, a l\u2019ordinador del professor i al projector.\n\n\nIncorporar mecanismes per a l\u2019intercanvi de recursos entre el professorat i cap a l\u2019alumnat.\n\n\n\n\nAmb aquestes premisses, i amb la col\u00b7laboraci\u00f3 i assessorament del servei d'Inform\u00e0tica per als Centres Educatius a trav\u00e9s de l'equip LliureX, proposem un model de centre amb les seg\u00fcents caracte\u00edstiques:\n\n\n\n\nIncorporaci\u00f3 de \ndos servidors\n al centre:\n\n\nUn \nservidor de centre Mestre\n, encarregat de la gesti\u00f3 dels usuaris i l\u2019emmagatzemament compartit (NFS).\n\n\nUn \nservidor Esclau\n per a l\u2019aula d\u2019inform\u00e0tica, que gestione els clients de l\u2019aula i obtinga els usuaris del servidor.\n\n\n\n\n\n\nIncloure una nova \naula d\u2019inform\u00e0tica\n, amb el servidor esclau que s\u2019ha comentat, i clients lleugers per tal de facilitar-ne el manteniment des del servidor.\n\n\nIncorporaci\u00f3 de punts d'acc\u00e9s sense fil per tal de possibilitar l'acc\u00e9s a Internet i de comunicar les tauletes amb l'ordinador.\n\n\n\n\nAmb tot a\u00e7\u00f2, podem vore el model plantejat, de forma esquem\u00e0tica al seg\u00fcent gr\u00e0fic:\n\n\n\n\n\n\n\nCom veiem, disposem dels dos servidors esmentats, un servidor de centre, que contindr\u00e0 tota la informaci\u00f3 i dades dels usuaris, i al que estaran connectats tots els ordinadors del centre, com a clients d'una aula, pel que es possibilitar\u00e0 l'acc\u00e9s unificat des de totes les aules i per a tots els usuaris.\n\n\nDins de cada aula, disposarem de l'ordinador del professor, com a un client del centre, al que tindrem connectats per cable tant el projector com la pissarra digital. Per altra banda, aquests ordinadors disposaran de connexi\u00f3 sense fil, per poder connectar-se a les tauletes, de manera que aquestes puguen comunicar-se al can\u00f3 i a la PDI a trav\u00e9s d'aquest.\n\n\nI finalment, l'aula d'inform\u00e0tica, que contemplar\u00e0 clients lleugers connectats a un servidor d'aula. Aquest servidor estar\u00e0 configurat en forma de servidor esclau del servidor de centre, de manera que tinga acc\u00e9s a les dades i a la informaci\u00f3 dels usuaris.",
            "title": "Proposta global per al model de centre"
        },
        {
            "location": "/proposta/model/#proposta-global-per-al-model-de-centre",
            "text": "En aquest apartat ens hem centrat en els aspectes m\u00e9s rellevants en quant a infrastructura necess\u00e0ria als centres d'educaci\u00f3 especial per tal de complir amb els criteris que ens hem proposat. Aquests poden resumir-se en:   Aprofitar la dotaci\u00f3 existent des del pla IntegraTIC a les aules, especialment el projector i la PDI.  Incloure l\u2019aula d\u2019inform\u00e0tica al centre, per equiparar-lo amb els centres d\u2019educaci\u00f3 prim\u00e0ria, segons estableix la normativa.  Potenciar l\u2019\u00fas de tauletes i la seua integraci\u00f3 a l\u2019aula, a l\u2019ordinador del professor i al projector.  Incorporar mecanismes per a l\u2019intercanvi de recursos entre el professorat i cap a l\u2019alumnat.   Amb aquestes premisses, i amb la col\u00b7laboraci\u00f3 i assessorament del servei d'Inform\u00e0tica per als Centres Educatius a trav\u00e9s de l'equip LliureX, proposem un model de centre amb les seg\u00fcents caracte\u00edstiques:   Incorporaci\u00f3 de  dos servidors  al centre:  Un  servidor de centre Mestre , encarregat de la gesti\u00f3 dels usuaris i l\u2019emmagatzemament compartit (NFS).  Un  servidor Esclau  per a l\u2019aula d\u2019inform\u00e0tica, que gestione els clients de l\u2019aula i obtinga els usuaris del servidor.    Incloure una nova  aula d\u2019inform\u00e0tica , amb el servidor esclau que s\u2019ha comentat, i clients lleugers per tal de facilitar-ne el manteniment des del servidor.  Incorporaci\u00f3 de punts d'acc\u00e9s sense fil per tal de possibilitar l'acc\u00e9s a Internet i de comunicar les tauletes amb l'ordinador.   Amb tot a\u00e7\u00f2, podem vore el model plantejat, de forma esquem\u00e0tica al seg\u00fcent gr\u00e0fic:    Com veiem, disposem dels dos servidors esmentats, un servidor de centre, que contindr\u00e0 tota la informaci\u00f3 i dades dels usuaris, i al que estaran connectats tots els ordinadors del centre, com a clients d'una aula, pel que es possibilitar\u00e0 l'acc\u00e9s unificat des de totes les aules i per a tots els usuaris.  Dins de cada aula, disposarem de l'ordinador del professor, com a un client del centre, al que tindrem connectats per cable tant el projector com la pissarra digital. Per altra banda, aquests ordinadors disposaran de connexi\u00f3 sense fil, per poder connectar-se a les tauletes, de manera que aquestes puguen comunicar-se al can\u00f3 i a la PDI a trav\u00e9s d'aquest.  I finalment, l'aula d'inform\u00e0tica, que contemplar\u00e0 clients lleugers connectats a un servidor d'aula. Aquest servidor estar\u00e0 configurat en forma de servidor esclau del servidor de centre, de manera que tinga acc\u00e9s a les dades i a la informaci\u00f3 dels usuaris.",
            "title": "Proposta global per al model de centre"
        },
        {
            "location": "/proposta/lliurex_connect/",
            "text": "Guia i configuraci\u00f3 de l'aula\n\n\nLa principal novetat del model presentat es troba en la introducci\u00f3 de les tauletes digitals i la seua integraci\u00f3 a la infrastructura de l'aula.\nPartint de les aules actuals, on disposem d'un ordinador, una tauleta digital i un can\u00f3 projector, introdu\u00efm en aquest entorn les tauletes digitals.\nCom s'ha comentat anteriorment, les tauletes suposen un nou recurs, innovador, i que aporta una gran quantitat de recursos en forma d'apps, que no poden utilitzar-se a l'ordinador.\nPer una altra banda, el tamany i la versatilitat de les tauletes, possibiliten l'acc\u00e9s a les TIC a alumnes amb mobilitat redu\u00efda o amb alguna discapacitat cognitiva o retard que fa que l'aparici\u00f3 d'ombres a la projecci\u00f3 provoque confussions.\n\n\n \n[Explicar millor els beneficis de les tualetes]\n \n \n\n\nRequeriments de l'aula per a la interconnexi\u00f3 tauleta-ordinador-PDI\n\n\nRecordem que un dels objectius que ens vam plantejar amb l'\u00fas de tauletes, a m\u00e9s de facilitar l'\u00e1cc\u00e9s a les TIC als alumnes amb mobilitat reduida, era fer possible tamb\u00e9 que el treball que l'alumne est\u00e0 realitzant a la tauleta puga ser compartit amb els companys a trav\u00e9s del can\u00f3 projector. En aquest sentit, es van valorar diverses opcions, des de l'\u00fas de dispositius tipus chromecast a aplicacions per a la connexi\u00f3.\n\n\nLa proposta que fem, passa per fer \u00fas de l'ordinador de l'aula com a pont entre el projector i les tauletes, a trav\u00e9s d'una xarxa inal\u00e0mbrica a l'aula i diverses aplicacions per a l'ordinador i la tauleta.\n\n\nDonada la infrastructura actual d'una aula, com es mostra al seg\u00fcent gr\u00e0fic:\n\n\n\n\nLa introducci\u00f3 de connexions inal\u00e0mbriques i tauletes, ens possibilita dos escenaris diferents:\n\n\nEscenari 1. Mirroring.\n\n\n\n\nEn aquest escenari, disposem d'una connexi\u00f3 inal\u00e0mbrica a l'aula, a trav\u00e9s de la qual, la tauleta es comunica amb l'ordinador, i aquest amb el projector, de manera que el treball que l'alumne est\u00e0 fent, puga ser compartit amb la resta a trav\u00e9s del projector.\n\n\nEscenari 2. Servidor gr\u00e0fic de LliureX.\n\n\n\n\nAquest altre escenari, consisteix a, a trav\u00e9s de les connexions inal\u00e0mbriques establertes, i fent servir la tauleta com a servidor gr\u00e0fic, poder executar aplicacions disponibles a LliureX a la pr\u00f2pia tauleta, tals com activitats Jclic, GCompris, Childsplay, etc.\n\n\nEscenari 3. Combinaci\u00f3 d'escenaris\n\n\n\n\nAquest tercer escenari \u00e9s una combinaci\u00f3 dels dos anteriors. Amb la tauleta fent com a servidor gr\u00e0fic, llancem en ella aplicacions educatives del propi LliureX (escenari 2), i al mateix temps, la resta de companys, poden veure qu\u00e8 est\u00e0 fent el company amb la tauleta a trav\u00e9s de la projecci\u00f3 a la PDI (escenari 1).\n\n\nQu\u00e8 necessitem?\n\n\nPer tal d'establir les connexions ente els diferents dispositius, podem plantejar-nos diferents possibilitats:\n\n\n\n\nUtilitzar punts d'acc\u00e9s inal\u00e0mbrics connectats a la xarxa del centre, als quals es connecten les tauletes, fent possible la seua interconnexi\u00f3 amb els ordinadors.\n\n\nUtilitzar punts d'acc\u00e9s a cada aula, amb xarxes diferents, i targetes inal\u00e0mbriques (o una addicional de xarxa connectada a l'AP) per tal de connectar l'ordinador de l'aula amb el projector.\n\n\n\n\nEl principal inconvenient del primer punt, radica en que fer \u00fas de la mateixa xarxa per a diferents aules, pot portar a confusi\u00f3 entre els dispositius, de manera que es puga comunicar una tauleta d'una aula amb el projector d'una aula diferent. Per tal d'evitar a\u00e7\u00f2, tot i que s'incrementa el nombre de punts d'acc\u00e9s, la segona opci\u00f3 sembla m\u00e9s raonable.",
            "title": "Gu\u00eda i configuraci\u00f3"
        },
        {
            "location": "/proposta/lliurex_connect/#guia-i-configuracio-de-laula",
            "text": "La principal novetat del model presentat es troba en la introducci\u00f3 de les tauletes digitals i la seua integraci\u00f3 a la infrastructura de l'aula.\nPartint de les aules actuals, on disposem d'un ordinador, una tauleta digital i un can\u00f3 projector, introdu\u00efm en aquest entorn les tauletes digitals.\nCom s'ha comentat anteriorment, les tauletes suposen un nou recurs, innovador, i que aporta una gran quantitat de recursos en forma d'apps, que no poden utilitzar-se a l'ordinador.\nPer una altra banda, el tamany i la versatilitat de les tauletes, possibiliten l'acc\u00e9s a les TIC a alumnes amb mobilitat redu\u00efda o amb alguna discapacitat cognitiva o retard que fa que l'aparici\u00f3 d'ombres a la projecci\u00f3 provoque confussions.    [Explicar millor els beneficis de les tualetes]",
            "title": "Guia i configuraci\u00f3 de l'aula"
        },
        {
            "location": "/proposta/lliurex_connect/#requeriments-de-laula-per-a-la-interconnexio-tauleta-ordinador-pdi",
            "text": "Recordem que un dels objectius que ens vam plantejar amb l'\u00fas de tauletes, a m\u00e9s de facilitar l'\u00e1cc\u00e9s a les TIC als alumnes amb mobilitat reduida, era fer possible tamb\u00e9 que el treball que l'alumne est\u00e0 realitzant a la tauleta puga ser compartit amb els companys a trav\u00e9s del can\u00f3 projector. En aquest sentit, es van valorar diverses opcions, des de l'\u00fas de dispositius tipus chromecast a aplicacions per a la connexi\u00f3.  La proposta que fem, passa per fer \u00fas de l'ordinador de l'aula com a pont entre el projector i les tauletes, a trav\u00e9s d'una xarxa inal\u00e0mbrica a l'aula i diverses aplicacions per a l'ordinador i la tauleta.  Donada la infrastructura actual d'una aula, com es mostra al seg\u00fcent gr\u00e0fic:   La introducci\u00f3 de connexions inal\u00e0mbriques i tauletes, ens possibilita dos escenaris diferents:  Escenari 1. Mirroring.   En aquest escenari, disposem d'una connexi\u00f3 inal\u00e0mbrica a l'aula, a trav\u00e9s de la qual, la tauleta es comunica amb l'ordinador, i aquest amb el projector, de manera que el treball que l'alumne est\u00e0 fent, puga ser compartit amb la resta a trav\u00e9s del projector.  Escenari 2. Servidor gr\u00e0fic de LliureX.   Aquest altre escenari, consisteix a, a trav\u00e9s de les connexions inal\u00e0mbriques establertes, i fent servir la tauleta com a servidor gr\u00e0fic, poder executar aplicacions disponibles a LliureX a la pr\u00f2pia tauleta, tals com activitats Jclic, GCompris, Childsplay, etc.  Escenari 3. Combinaci\u00f3 d'escenaris   Aquest tercer escenari \u00e9s una combinaci\u00f3 dels dos anteriors. Amb la tauleta fent com a servidor gr\u00e0fic, llancem en ella aplicacions educatives del propi LliureX (escenari 2), i al mateix temps, la resta de companys, poden veure qu\u00e8 est\u00e0 fent el company amb la tauleta a trav\u00e9s de la projecci\u00f3 a la PDI (escenari 1).",
            "title": "Requeriments de l'aula per a la interconnexi\u00f3 tauleta-ordinador-PDI"
        },
        {
            "location": "/proposta/lliurex_connect/#que-necessitem",
            "text": "Per tal d'establir les connexions ente els diferents dispositius, podem plantejar-nos diferents possibilitats:   Utilitzar punts d'acc\u00e9s inal\u00e0mbrics connectats a la xarxa del centre, als quals es connecten les tauletes, fent possible la seua interconnexi\u00f3 amb els ordinadors.  Utilitzar punts d'acc\u00e9s a cada aula, amb xarxes diferents, i targetes inal\u00e0mbriques (o una addicional de xarxa connectada a l'AP) per tal de connectar l'ordinador de l'aula amb el projector.   El principal inconvenient del primer punt, radica en que fer \u00fas de la mateixa xarxa per a diferents aules, pot portar a confusi\u00f3 entre els dispositius, de manera que es puga comunicar una tauleta d'una aula amb el projector d'una aula diferent. Per tal d'evitar a\u00e7\u00f2, tot i que s'incrementa el nombre de punts d'acc\u00e9s, la segona opci\u00f3 sembla m\u00e9s raonable.",
            "title": "Qu\u00e8 necessitem?"
        },
        {
            "location": "/proposta/lliurex_connect2/",
            "text": "Aplicacions i apps necess\u00e0ries per a la connexi\u00f3\n\n\nUna vegada realitzades les connexions (instal\u00b7laci\u00f3 dels punts d'acc\u00e9s i targetes inal\u00e0mbriques), procedirem a la instal\u00b7laci\u00f3 de les aplicacions necess\u00e0ries per al funcionament:\n\n\n\n\n\n\nAplicacions a l'ordinador\n\n\n\n\n \nLliureX Connect\n: L'aplicaci\u00f3 LliureX Connect \u00e9s un menut conjunt d'eines que ens ajuden amb la instal\u00b7laci\u00f3 de les aplicacions necess\u00e0ries a la tauleta, s'encarrega de gestionar les connexions inal\u00e0mbriques, habilitant o deshabilitant la possibilitat de configurar-se al gestor de xarxes (deshabilitat per defecte), i ens fa d'assistent per a la connexi\u00f3 tauleta-ordinador/ordinador-tauleta.\n\n\n\n\n\n\n\n\nAplicacions a la tauleta\n\n\n\n\n \nScreen Cast\n: Aquesta app per a Android permet enviar la pantalla de la tauleta a l'ordinador a trav\u00e9s d'una adre\u00e7a IP, i mostrar-la a trav\u00e9s d'un navegado web.\n\n\n \nXSDL Server\n: Es tracta d'un servidor gr\u00e0fic (servidor X) per a Android, de manera que permet mostrar en ell aplicacions que s'estan executant a l'ordinador.\n\n\n\n\n\n\n\n\nInstal\u00b7laci\u00f3 i \u00fas de LliureX Connect\n\n\nPer tal d'instal\u00b7lar el LliureX Connect, podem utilitzar b\u00e9 el gestor de paquets Synaptic o la novedosa tenda d'aplicacions de LliureX, disponible a partir de la versi\u00f3 16 de LliureX.\n\n\nUna vegada instal\u00b7lat, podem accedir a ell a trav\u00e9s del men\u00fa d'inici, a la secci\u00f3 d'educaci\u00f3 especial:\n\n\n\n\nEn fer clic sobre l'opci\u00f3 de men\u00fa, en primer lloc es carrega una finestra d'ajuda, que ens indica les aplicacions necess\u00e0ries a la tauleta Android per al complet funcionament de l'aplicaci\u00f3.\n\n\n\n\nPer tal d'instal\u00b7lar les aplicacions necess\u00e0ries a la tauleta, podem buscar-les directament a Google Play, o fer clic en els enlla\u00e7os que ens proporcionen. Si estem identificats al Google Chrome amb el mateix compte amb el que tenim registrada la tauleta, podrem instal\u00b7lar les aplicacions a la tauleta directament des del navegador Chrome.\n\n\n\n\nUna vegada tenim les aplicacions instal\u00b7lades, podem fer \u00fas dels diferents assistents per a la connexi\u00f3. Per a aix\u00f2, veiem a la barra superior la incona de l'aplicaci\u00f3 del Lliurex Connect, amb les opcions disponibles:\n\n\n\n\nDesactivar/Activar la gesti\u00f3 de xarxes sense fil\n\n\nPer tal de connectar la tauleta i l'ordinador, cal que ambd\u00f3s es troben a la mateixa xarxa. Si decidim fer-ho a trav\u00e9s d'una connexi\u00f3 swense fil, cal que deixem al gestor de xarxes que gestione tamb\u00e9 aquesta connexi\u00f3. \u00c9s possible, que si ho fem amb alguna targeta sense fil USB, el gestor de xarxes deshabilite la seua gesti\u00f3 per defecte, de manera que l'hajam d'habilitar des d'aci.\n\n\nSi no tenim problemes per configurar la xarxa inal\u00e0mbrica, podem continuar. En cas contrari, activarem primer la gesti\u00f3 de xarxes inal\u00e0mbriques, i despr\u00e9s configurarem a trav\u00e9s del gestor de xarxes la xarxa inal\u00e0mbrica a la que ens volem connectar.\n\n\n\n\nActivar el Mirroring d'Android en aquest ordinador\n\n\nSi volem visualitzar a la pantalla de l'ordinador (i per tant a la projecci\u00f3 a la PDI) el que s'est\u00e0 fent a la tauleta, en primer lloc, haurem de llan\u00e7ar l'aplicaci\u00f3 Screen Cast a la tauleta.\n\n\n\n\nQuan fem clic a la icona de l'aplicaci\u00f3, se'ns mostrar\u00e0 una pantalla semblant a aquesta:\n\n\n\n\nEns haurem de fixar en l'adre\u00e7a que diu \nhttp://adre\u00e7a:8888\n. A la imatge anterior aquesta \u00e9s la \n192.168.1.100\n. \n\n\nSense moure'ns d'aquesta pantalla, a l'ordinador llan\u00e7arem l'opci\u00f3 \"Activar el Mirroring d'Android en aquest ordinador\" del LliureX connect, on haurem de copiar l'adre\u00e7a que ens indica l'Android:\n\n\n\n\nFet a\u00e7\u00f2, quan donem a OK, i si tot ha anat b\u00e9, se'ns mostrar\u00e0 una finestra a l'ordinador amb la pantalla principal d'Screen Cast, que ens demana que fem clic al bot\u00f3 per iniciar l'Screen Cast.\n\n\n\n\nA l'aplicaci\u00f3 Screen Cast de la pr\u00f2pia tauleta, vorem que ja apareix un client connectat, de manera que nom\u00e9s haurem de fer clic al bot\u00f3 d'inici per comen\u00e7ar a veure a l'ordinador tot el que fem a la tauleta.\n\n\n\n\nSi desitgem aturar l'aplicaci\u00f3, a la tauleta, arrossegarem el dit des de la part superior de la pantalla cap avall, per veure les notificacions, i veurem que se'ns d\u00f3na la possibilitat d'aturar el Screen Casting:\n\n\n\n\nDe manera que fem clic en \"Detener el Casting\", i tanquem la finestra de l'ordinador.\n\n\nCarregueu una aplicaci\u00f3 al servidor Android XSDL\n\n\nSi el que desitgem \u00e9s llan\u00e7ar qualsevol aplicaci\u00f3 de l'ordinador a la tauleta, haurem de llan\u00e7ar primerament el servidor gr\u00e0fic XSDL sober la tauleta.\n\n\n\n\nEn fer-ho, i despr\u00e9s d'unes pantalles on podrem escollir la resoluci\u00f3, ens apareixeran a la pantalla les instruccions per realitzar la connexi\u00f3:\n\n\n\n\nAmb aquestes dades, seleccionem al LliureX Connect l'opci\u00f3 de carregar una aplicaci\u00f3 al servidor Android XSDL, i les introdu\u00efm en un quadre de di\u00e0leg, junt amb l'aplicaci\u00f3 que desitgem llen\u00e7ar.\n\n\n\n\nI en uns instants, tindrem l'aplicaci\u00f3 executant-se a l'ordinador, per\u00f2 mostrant-se a la tauleta. En la seg\u00fcent imatge, a m\u00e9s, tindrem una imatge espill amb el Screen Cast comentat anteriorment a l'ordinador.\n\n\n\n\nPer tal d'aturar el servidor XSDL a la tauleta, arrossegant de nou el dit des de la part superior de la pantalla cap avall, mostrarem les notificacions, i farem clic sobre el bot\u00f3 d'\"Stop\" del XServer XSDL.",
            "title": "Aplicacions i apps per a la connexi\u00f3"
        },
        {
            "location": "/proposta/lliurex_connect2/#aplicacions-i-apps-necessaries-per-a-la-connexio",
            "text": "Una vegada realitzades les connexions (instal\u00b7laci\u00f3 dels punts d'acc\u00e9s i targetes inal\u00e0mbriques), procedirem a la instal\u00b7laci\u00f3 de les aplicacions necess\u00e0ries per al funcionament:    Aplicacions a l'ordinador     LliureX Connect : L'aplicaci\u00f3 LliureX Connect \u00e9s un menut conjunt d'eines que ens ajuden amb la instal\u00b7laci\u00f3 de les aplicacions necess\u00e0ries a la tauleta, s'encarrega de gestionar les connexions inal\u00e0mbriques, habilitant o deshabilitant la possibilitat de configurar-se al gestor de xarxes (deshabilitat per defecte), i ens fa d'assistent per a la connexi\u00f3 tauleta-ordinador/ordinador-tauleta.     Aplicacions a la tauleta     Screen Cast : Aquesta app per a Android permet enviar la pantalla de la tauleta a l'ordinador a trav\u00e9s d'una adre\u00e7a IP, i mostrar-la a trav\u00e9s d'un navegado web.    XSDL Server : Es tracta d'un servidor gr\u00e0fic (servidor X) per a Android, de manera que permet mostrar en ell aplicacions que s'estan executant a l'ordinador.",
            "title": "Aplicacions i apps necess\u00e0ries per a la connexi\u00f3"
        },
        {
            "location": "/proposta/lliurex_connect2/#installacio-i-us-de-lliurex-connect",
            "text": "Per tal d'instal\u00b7lar el LliureX Connect, podem utilitzar b\u00e9 el gestor de paquets Synaptic o la novedosa tenda d'aplicacions de LliureX, disponible a partir de la versi\u00f3 16 de LliureX.  Una vegada instal\u00b7lat, podem accedir a ell a trav\u00e9s del men\u00fa d'inici, a la secci\u00f3 d'educaci\u00f3 especial:   En fer clic sobre l'opci\u00f3 de men\u00fa, en primer lloc es carrega una finestra d'ajuda, que ens indica les aplicacions necess\u00e0ries a la tauleta Android per al complet funcionament de l'aplicaci\u00f3.   Per tal d'instal\u00b7lar les aplicacions necess\u00e0ries a la tauleta, podem buscar-les directament a Google Play, o fer clic en els enlla\u00e7os que ens proporcionen. Si estem identificats al Google Chrome amb el mateix compte amb el que tenim registrada la tauleta, podrem instal\u00b7lar les aplicacions a la tauleta directament des del navegador Chrome.   Una vegada tenim les aplicacions instal\u00b7lades, podem fer \u00fas dels diferents assistents per a la connexi\u00f3. Per a aix\u00f2, veiem a la barra superior la incona de l'aplicaci\u00f3 del Lliurex Connect, amb les opcions disponibles:   Desactivar/Activar la gesti\u00f3 de xarxes sense fil  Per tal de connectar la tauleta i l'ordinador, cal que ambd\u00f3s es troben a la mateixa xarxa. Si decidim fer-ho a trav\u00e9s d'una connexi\u00f3 swense fil, cal que deixem al gestor de xarxes que gestione tamb\u00e9 aquesta connexi\u00f3. \u00c9s possible, que si ho fem amb alguna targeta sense fil USB, el gestor de xarxes deshabilite la seua gesti\u00f3 per defecte, de manera que l'hajam d'habilitar des d'aci.  Si no tenim problemes per configurar la xarxa inal\u00e0mbrica, podem continuar. En cas contrari, activarem primer la gesti\u00f3 de xarxes inal\u00e0mbriques, i despr\u00e9s configurarem a trav\u00e9s del gestor de xarxes la xarxa inal\u00e0mbrica a la que ens volem connectar.   Activar el Mirroring d'Android en aquest ordinador  Si volem visualitzar a la pantalla de l'ordinador (i per tant a la projecci\u00f3 a la PDI) el que s'est\u00e0 fent a la tauleta, en primer lloc, haurem de llan\u00e7ar l'aplicaci\u00f3 Screen Cast a la tauleta.   Quan fem clic a la icona de l'aplicaci\u00f3, se'ns mostrar\u00e0 una pantalla semblant a aquesta:   Ens haurem de fixar en l'adre\u00e7a que diu  http://adre\u00e7a:8888 . A la imatge anterior aquesta \u00e9s la  192.168.1.100 .   Sense moure'ns d'aquesta pantalla, a l'ordinador llan\u00e7arem l'opci\u00f3 \"Activar el Mirroring d'Android en aquest ordinador\" del LliureX connect, on haurem de copiar l'adre\u00e7a que ens indica l'Android:   Fet a\u00e7\u00f2, quan donem a OK, i si tot ha anat b\u00e9, se'ns mostrar\u00e0 una finestra a l'ordinador amb la pantalla principal d'Screen Cast, que ens demana que fem clic al bot\u00f3 per iniciar l'Screen Cast.   A l'aplicaci\u00f3 Screen Cast de la pr\u00f2pia tauleta, vorem que ja apareix un client connectat, de manera que nom\u00e9s haurem de fer clic al bot\u00f3 d'inici per comen\u00e7ar a veure a l'ordinador tot el que fem a la tauleta.   Si desitgem aturar l'aplicaci\u00f3, a la tauleta, arrossegarem el dit des de la part superior de la pantalla cap avall, per veure les notificacions, i veurem que se'ns d\u00f3na la possibilitat d'aturar el Screen Casting:   De manera que fem clic en \"Detener el Casting\", i tanquem la finestra de l'ordinador.  Carregueu una aplicaci\u00f3 al servidor Android XSDL  Si el que desitgem \u00e9s llan\u00e7ar qualsevol aplicaci\u00f3 de l'ordinador a la tauleta, haurem de llan\u00e7ar primerament el servidor gr\u00e0fic XSDL sober la tauleta.   En fer-ho, i despr\u00e9s d'unes pantalles on podrem escollir la resoluci\u00f3, ens apareixeran a la pantalla les instruccions per realitzar la connexi\u00f3:   Amb aquestes dades, seleccionem al LliureX Connect l'opci\u00f3 de carregar una aplicaci\u00f3 al servidor Android XSDL, i les introdu\u00efm en un quadre de di\u00e0leg, junt amb l'aplicaci\u00f3 que desitgem llen\u00e7ar.   I en uns instants, tindrem l'aplicaci\u00f3 executant-se a l'ordinador, per\u00f2 mostrant-se a la tauleta. En la seg\u00fcent imatge, a m\u00e9s, tindrem una imatge espill amb el Screen Cast comentat anteriorment a l'ordinador.   Per tal d'aturar el servidor XSDL a la tauleta, arrossegant de nou el dit des de la part superior de la pantalla cap avall, mostrarem les notificacions, i farem clic sobre el bot\u00f3 d'\"Stop\" del XServer XSDL.",
            "title": "Instal\u00b7laci\u00f3 i \u00fas de LliureX Connect"
        },
        {
            "location": "/proposta/apps/",
            "text": "Aplicacions per a dispositius m\u00f2bils\n\n\nCom s'ha comentat, els dispositius m\u00f2bils ofereixen un gran ventall de jocs i aplicacions de caire educatiu que s\u00f3n de gran ajuda per a l'aprenentatge i l'estimulaci\u00f3 dels alumnes amb necessitats educatives especial.\n\n\nEn aquest apartat, fem un xicotet recull d'algunes aplicacions que s'han provat i que considerem d'especial inter\u00e8s per treballar a l'aula, juntament amb el model plantejat, de manera que mentre un alumne treballa a la tauleta, els companys poden veure en directe a la projecci\u00f3 sobre la PDI els seus avan\u00e7os.\n\n\n \nEines d'autor\n \n\n\n\n\n\n\nBitsboard: (iOS)\n : app de creaci\u00f3 de materials, for\u00e7a intu\u00eftiva i amb moltes possibilitats.  Es basa en la repetici\u00f3 de camps sem\u00e0ntics i el treball entorn a ells de moltes formes diferents.  Una vegada carregades imatges i sons, permet l'elaboraci\u00f3 de fins a 30 tipus d'activitats diferents, (trencaclosques, mem\u00f2ries, imatge-paraula, parelles, seq\u00fc\u00e8ncies, comunicadors, identificaci\u00f3...  Cada una d'elles cont\u00e9 moltes possibilitats als ajustos  (afegir \u00e0udio, marcar nombre d'imatges, nombre de peces, nombre de bits per ronda...  La seva funcionalitat ve donada per l'\u00fas de la c\u00e0mera i micr\u00f2fon integrats a la tablet, que permeten crear activitats motivadores basades en la realitat de l'alumne o simplement fer \u00fas dels recursos d'internet.  Molt \u00fatil tamb\u00e9 en introducci\u00f3 i treball de lleng\u00fces.\n\n\nCom a aplicacions semblants per a Android tenim el \nSee.Touch.Learn.\n, que permet crear recursos personalitzats als alumnes a partir d'una llibreria de base, i de diversos exercicis predeterminats.\n\n\n\n\n\n\nPicaa (iOS)\n: app bastant coneguda de creaci\u00f3 de materials per a alumnat amb necessitats educatives especials. Incorpora 5 tipus d'activitats diferents: exploraci\u00f3 (comunicadors), associaci\u00f3, trencaclosques, ordenaci\u00f3 / selecci\u00f3 i mem\u00f2ria.\n\n\n\n\nExploraci\u00f3\n: aquest tipus d'activitat es pot utilitzar per crear comunicadors simples i agendes, mostrant un conjunt inicial d'elements relacionats amb alguna tem\u00e0tica de manera que en seleccionar cadascun d'ells es reprodueix un so i apareguen nous elements o informaci\u00f3 sobre un refor\u00e7 (per exemple, una animaci\u00f3) aprofundint en el concepte. Tamb\u00e9 pot servir perqu\u00e8 l'usuari vaja construint una hist\u00f2ria d'acord navega, observa i selecciona imatges i escolta sons.\n\n\nAssociaci\u00f3\n: es presenten dos conjunts d'elements de manera que l'usuari ha d'indicar la relaci\u00f3 entre els mateixos. L'activitat d'associaci\u00f3 serveix de base per a poder realitzar lotus, exercicis de mem\u00f2ria, ordenaci\u00f3, c\u00e0lcul i discriminaci\u00f3.\n\n\nTrencaclosques\n: es presenta una imatge descomposta en peces d'un trencaclosques que l'usuari ha d'ordenar. Es pot configurar el patr\u00f3 del puzle, l'ordenaci\u00f3 de les peces i la imatge\nOrdenaci\u00f3 / selecci\u00f3: es presenten un conjunt d'elements desordenat de manera que l'usuari ha d'establir la seq\u00fc\u00e8ncia correcta (per exemple, ordenaci\u00f3 de frases) o b\u00e9 seleccionar un d'ells.\nMem\u00f2ria: Crea activitats per treballar la mem\u00f2ria, podent usar imatges i textos.\n\n\n\n\n\n\n\n\n \nComunicadors per a alumnes amb TEA\n \n\n\n\n\n\n\nCPA / CPA 2 - Comunicador Personal Adaptable  (Android/iOS)\n: Es tracta d'un comunicador de f\u00e0cil utilitzaci\u00f3 ja que les categories poden fer-se des del ARASAAC directament i no \u00e9s necessari fer una biblioteca al dispositiu.  Pot utilitzar-se com a comunicador, com a eina per anticipar o per a fer activitats b\u00e0siques. La problem\u00e0tica principal ve perqu\u00e8 \u00e9s molt inestable fins i tot amb les actualitzacions adequades i moltes vegades es perd tota la informaci\u00f3 i amb ella el treball de recerca realitzat quan personalitzem el treball per a un alumne.  Hem comprovat que amb l'edici\u00f3 m\u00e9s actual li ocorre el mateix.\n\n\n\n\n\n\nLet me talk (Android/iOS)\n:  App lliure amb el suport del pictogrames d'ARASAAC utilitzats en l\u00ednia. Es molt efectiu per al treball de categories i tot tipus d'activitats (endevinalles, classificaci\u00f3 per categories i subcategories...)\n\n\n\n\n\n\nTHE GRID 2\n (Windows/iOS): Es tracta d'un producte privatiu, molt car per\u00f2 amb una funcionalitat molt extensa i generalitzable. Cont\u00e9 tota una estructura de graelles ja muntades (ex: comunicador \"m'agrada\"/\"no m'agrada\") que facilitat molt\u00edssim la feina del docent. Les activitats es munten de forma molt intu\u00eftiva i permet adaptar-se f\u00e0cilment al nivell de l'alumne (si t\u00e9 menys nivell amagues les graelles i pots anar obrint-les per a augmentar el camp sem\u00e0ntic i comunicatiu).\n\n\nEst\u00e0 pensat tamb\u00e9 per a connectar a la persona que ho necessita amb una comunicaci\u00f3 funcional mitjan\u00e7ant comunicadors: connexi\u00f3 directa al buscador de  Youtube amb pictogrames, enviament de missatges de whatsapp que s'escriuen amb pictogrames i es tradueixen a lletra, conexi\u00f3 amb la dom\u00f2tica de les cases...  En resum una font de comunicaci\u00f3 alternativa real i total.\nSense cap tipus de dubte el principal inconvenient \u00e9s la restricci\u00f3 del sistema operatiu (no funciona amb LliureX) i el seu elevat cost.  Actualment ha aparegut el llan\u00e7ador \"GRID PLAYER\" gratu\u00eft per poder adaptar-lo i usar-lo a iOS.\n\n\n\n\n\n\n \nApps educatives\n \n\n\n\n\n\n\nDeedu S\u00edlabas (Android)\n: Aplicaci\u00f3 molt senzilla per treballar les s\u00edl\u00b7labes. Mostra una s\u00edl\u00b7laba i diversos dibuixos. Ens demana identificar quin dibuix comen\u00e7a per aquesta s\u00edl\u00b7laba, quin dibuix acaba per aquesta s\u00edl\u00b7laba, quins dibuixos tenen la mateixa s\u00edl\u00b7laba, quantes s\u00edl\u00b7labes t\u00e9 cada dibuix, etc. \u00c9s molt senzill i bastant visual.\n\n\n\n\n\n\nNumeros especiales\n (Android): App molt gr\u00e0fica, amb una informaci\u00f3 visual prou clara. Cont\u00e9 4 apartats (contar, emparellar nombres, ordenar nombres, igual/diferent, quants hi han? i dins del quadre. Moltes de les activitats permeten un treball de discriminaci\u00f3 i joc semblant al que fem de forma manipulativa amb conceptes matem\u00e0tics (contar boletes, emparellar...).  \n\n\nEn la configuraci\u00f3 de la app es poden fer prous ajustos que ens permeten adaptar-nos m\u00e9s a les caracter\u00edstiques d'algun alumne en concret com canviar el color del fons de les pantalles, modificar el tipus de recompensa (audio o efectes), controlar la velocitat de les animacions, que apareguen o no les instruccions escrites...\n\n\n\n\n\n\nFunny Numbers\n (Android): App amb tres tipus d'activitats de conceptes matem\u00e0tics (trencaclosques, contar, relacionar). Les imatges i el refor\u00e7 auditiu s\u00f3n m\u00e9s realistes. Per a un nivell baix (sense arribar a conceptes de c\u00e0lcul).  No t\u00e9 opcions per a personalitzar el funcionament de la app.\n\n\n\n\n\n\nMathsVSZombies\n  (Android): App nom\u00e9s recomanada per a alumnat amb bon nivell acad\u00e8mic de c\u00e0lcul i amb bona toler\u00e0ncia a la pressi\u00f3 temporal davant una resposta. El joc tracta d'anar resolvent operacions per tal d'evitar que uns zombis ens agafen... pel que s'utilitza a nivell motivacional amb alumnes que mostren prefer\u00e8ncia per aquest tipus de \"joc/activitat\" o simplement com a refor\u00e7 puntual.\n\n\n\n\n\n\n \nApps causa-efecte\n \n\n\n\n\nFinger Paint\n (Android):  Utilitzada sobretot en estimulaci\u00f3 primerenca i amb alumnat amb greus discapacitats. \u00c9s molt senzilla d'utilitzar i amb una resposta molt motivant per a aquest tipus d'alumnat (molt bona combinaci\u00f3 de color i m\u00fasica amb, poca possibilitat de frustraci\u00f3 per error).\n\n\n\n\n \nAprenentatge del concepte lliscar:\n \n\n\n\n\nSlide and Spin\n (Android): Utilitzada tamb\u00e9 en estimulaci\u00f3 primerenca amb alumnat d'entre 2-3 anys. Permet treballar el domini de la direccionalitat, aquesta amb m\u00e9s precisi\u00f3 que l'anterior en la manipulaci\u00f3 i coordinaci\u00f3 motriu i visual, per\u00f2 tamb\u00e9 \u00fatil i estimulant per a l'alumnat.\n\n\n\n\n \nLlan\u00e7adors per a alumnes amb TEA\n \n\n\n\n\nKids Place\n (Android): Es tracta d'una m\u00e0scara que s'ubica sobre el seleccionador d'aplicacions que pot obrir el xiquet. Est\u00e0 protegit per contrasenya i no permet l'acc\u00e9s a Internet, aix\u00ed com a les possibles compres a les que puguen portar les aplicacions. El xiquet no pot accedir als controls habituals de la tauleta i \u00e9s molt segur, de manera que nom\u00e9s es pot eixir de la pantalla fent \u00fas de la contrassenya.",
            "title": "Aplicacions educatives"
        },
        {
            "location": "/proposta/apps/#aplicacions-per-a-dispositius-mobils",
            "text": "Com s'ha comentat, els dispositius m\u00f2bils ofereixen un gran ventall de jocs i aplicacions de caire educatiu que s\u00f3n de gran ajuda per a l'aprenentatge i l'estimulaci\u00f3 dels alumnes amb necessitats educatives especial.  En aquest apartat, fem un xicotet recull d'algunes aplicacions que s'han provat i que considerem d'especial inter\u00e8s per treballar a l'aula, juntament amb el model plantejat, de manera que mentre un alumne treballa a la tauleta, els companys poden veure en directe a la projecci\u00f3 sobre la PDI els seus avan\u00e7os.    Eines d'autor      Bitsboard: (iOS)  : app de creaci\u00f3 de materials, for\u00e7a intu\u00eftiva i amb moltes possibilitats.  Es basa en la repetici\u00f3 de camps sem\u00e0ntics i el treball entorn a ells de moltes formes diferents.  Una vegada carregades imatges i sons, permet l'elaboraci\u00f3 de fins a 30 tipus d'activitats diferents, (trencaclosques, mem\u00f2ries, imatge-paraula, parelles, seq\u00fc\u00e8ncies, comunicadors, identificaci\u00f3...  Cada una d'elles cont\u00e9 moltes possibilitats als ajustos  (afegir \u00e0udio, marcar nombre d'imatges, nombre de peces, nombre de bits per ronda...  La seva funcionalitat ve donada per l'\u00fas de la c\u00e0mera i micr\u00f2fon integrats a la tablet, que permeten crear activitats motivadores basades en la realitat de l'alumne o simplement fer \u00fas dels recursos d'internet.  Molt \u00fatil tamb\u00e9 en introducci\u00f3 i treball de lleng\u00fces.  Com a aplicacions semblants per a Android tenim el  See.Touch.Learn. , que permet crear recursos personalitzats als alumnes a partir d'una llibreria de base, i de diversos exercicis predeterminats.    Picaa (iOS) : app bastant coneguda de creaci\u00f3 de materials per a alumnat amb necessitats educatives especials. Incorpora 5 tipus d'activitats diferents: exploraci\u00f3 (comunicadors), associaci\u00f3, trencaclosques, ordenaci\u00f3 / selecci\u00f3 i mem\u00f2ria.   Exploraci\u00f3 : aquest tipus d'activitat es pot utilitzar per crear comunicadors simples i agendes, mostrant un conjunt inicial d'elements relacionats amb alguna tem\u00e0tica de manera que en seleccionar cadascun d'ells es reprodueix un so i apareguen nous elements o informaci\u00f3 sobre un refor\u00e7 (per exemple, una animaci\u00f3) aprofundint en el concepte. Tamb\u00e9 pot servir perqu\u00e8 l'usuari vaja construint una hist\u00f2ria d'acord navega, observa i selecciona imatges i escolta sons.  Associaci\u00f3 : es presenten dos conjunts d'elements de manera que l'usuari ha d'indicar la relaci\u00f3 entre els mateixos. L'activitat d'associaci\u00f3 serveix de base per a poder realitzar lotus, exercicis de mem\u00f2ria, ordenaci\u00f3, c\u00e0lcul i discriminaci\u00f3.  Trencaclosques : es presenta una imatge descomposta en peces d'un trencaclosques que l'usuari ha d'ordenar. Es pot configurar el patr\u00f3 del puzle, l'ordenaci\u00f3 de les peces i la imatge\nOrdenaci\u00f3 / selecci\u00f3: es presenten un conjunt d'elements desordenat de manera que l'usuari ha d'establir la seq\u00fc\u00e8ncia correcta (per exemple, ordenaci\u00f3 de frases) o b\u00e9 seleccionar un d'ells.\nMem\u00f2ria: Crea activitats per treballar la mem\u00f2ria, podent usar imatges i textos.       Comunicadors per a alumnes amb TEA      CPA / CPA 2 - Comunicador Personal Adaptable  (Android/iOS) : Es tracta d'un comunicador de f\u00e0cil utilitzaci\u00f3 ja que les categories poden fer-se des del ARASAAC directament i no \u00e9s necessari fer una biblioteca al dispositiu.  Pot utilitzar-se com a comunicador, com a eina per anticipar o per a fer activitats b\u00e0siques. La problem\u00e0tica principal ve perqu\u00e8 \u00e9s molt inestable fins i tot amb les actualitzacions adequades i moltes vegades es perd tota la informaci\u00f3 i amb ella el treball de recerca realitzat quan personalitzem el treball per a un alumne.  Hem comprovat que amb l'edici\u00f3 m\u00e9s actual li ocorre el mateix.    Let me talk (Android/iOS) :  App lliure amb el suport del pictogrames d'ARASAAC utilitzats en l\u00ednia. Es molt efectiu per al treball de categories i tot tipus d'activitats (endevinalles, classificaci\u00f3 per categories i subcategories...)    THE GRID 2  (Windows/iOS): Es tracta d'un producte privatiu, molt car per\u00f2 amb una funcionalitat molt extensa i generalitzable. Cont\u00e9 tota una estructura de graelles ja muntades (ex: comunicador \"m'agrada\"/\"no m'agrada\") que facilitat molt\u00edssim la feina del docent. Les activitats es munten de forma molt intu\u00eftiva i permet adaptar-se f\u00e0cilment al nivell de l'alumne (si t\u00e9 menys nivell amagues les graelles i pots anar obrint-les per a augmentar el camp sem\u00e0ntic i comunicatiu).  Est\u00e0 pensat tamb\u00e9 per a connectar a la persona que ho necessita amb una comunicaci\u00f3 funcional mitjan\u00e7ant comunicadors: connexi\u00f3 directa al buscador de  Youtube amb pictogrames, enviament de missatges de whatsapp que s'escriuen amb pictogrames i es tradueixen a lletra, conexi\u00f3 amb la dom\u00f2tica de les cases...  En resum una font de comunicaci\u00f3 alternativa real i total.\nSense cap tipus de dubte el principal inconvenient \u00e9s la restricci\u00f3 del sistema operatiu (no funciona amb LliureX) i el seu elevat cost.  Actualment ha aparegut el llan\u00e7ador \"GRID PLAYER\" gratu\u00eft per poder adaptar-lo i usar-lo a iOS.      Apps educatives      Deedu S\u00edlabas (Android) : Aplicaci\u00f3 molt senzilla per treballar les s\u00edl\u00b7labes. Mostra una s\u00edl\u00b7laba i diversos dibuixos. Ens demana identificar quin dibuix comen\u00e7a per aquesta s\u00edl\u00b7laba, quin dibuix acaba per aquesta s\u00edl\u00b7laba, quins dibuixos tenen la mateixa s\u00edl\u00b7laba, quantes s\u00edl\u00b7labes t\u00e9 cada dibuix, etc. \u00c9s molt senzill i bastant visual.    Numeros especiales  (Android): App molt gr\u00e0fica, amb una informaci\u00f3 visual prou clara. Cont\u00e9 4 apartats (contar, emparellar nombres, ordenar nombres, igual/diferent, quants hi han? i dins del quadre. Moltes de les activitats permeten un treball de discriminaci\u00f3 i joc semblant al que fem de forma manipulativa amb conceptes matem\u00e0tics (contar boletes, emparellar...).    En la configuraci\u00f3 de la app es poden fer prous ajustos que ens permeten adaptar-nos m\u00e9s a les caracter\u00edstiques d'algun alumne en concret com canviar el color del fons de les pantalles, modificar el tipus de recompensa (audio o efectes), controlar la velocitat de les animacions, que apareguen o no les instruccions escrites...    Funny Numbers  (Android): App amb tres tipus d'activitats de conceptes matem\u00e0tics (trencaclosques, contar, relacionar). Les imatges i el refor\u00e7 auditiu s\u00f3n m\u00e9s realistes. Per a un nivell baix (sense arribar a conceptes de c\u00e0lcul).  No t\u00e9 opcions per a personalitzar el funcionament de la app.    MathsVSZombies   (Android): App nom\u00e9s recomanada per a alumnat amb bon nivell acad\u00e8mic de c\u00e0lcul i amb bona toler\u00e0ncia a la pressi\u00f3 temporal davant una resposta. El joc tracta d'anar resolvent operacions per tal d'evitar que uns zombis ens agafen... pel que s'utilitza a nivell motivacional amb alumnes que mostren prefer\u00e8ncia per aquest tipus de \"joc/activitat\" o simplement com a refor\u00e7 puntual.      Apps causa-efecte     Finger Paint  (Android):  Utilitzada sobretot en estimulaci\u00f3 primerenca i amb alumnat amb greus discapacitats. \u00c9s molt senzilla d'utilitzar i amb una resposta molt motivant per a aquest tipus d'alumnat (molt bona combinaci\u00f3 de color i m\u00fasica amb, poca possibilitat de frustraci\u00f3 per error).     Aprenentatge del concepte lliscar:     Slide and Spin  (Android): Utilitzada tamb\u00e9 en estimulaci\u00f3 primerenca amb alumnat d'entre 2-3 anys. Permet treballar el domini de la direccionalitat, aquesta amb m\u00e9s precisi\u00f3 que l'anterior en la manipulaci\u00f3 i coordinaci\u00f3 motriu i visual, per\u00f2 tamb\u00e9 \u00fatil i estimulant per a l'alumnat.     Llan\u00e7adors per a alumnes amb TEA     Kids Place  (Android): Es tracta d'una m\u00e0scara que s'ubica sobre el seleccionador d'aplicacions que pot obrir el xiquet. Est\u00e0 protegit per contrasenya i no permet l'acc\u00e9s a Internet, aix\u00ed com a les possibles compres a les que puguen portar les aplicacions. El xiquet no pot accedir als controls habituals de la tauleta i \u00e9s molt segur, de manera que nom\u00e9s es pot eixir de la pantalla fent \u00fas de la contrassenya.",
            "title": "Aplicacions per a dispositius m\u00f2bils"
        },
        {
            "location": "/proposta/video/",
            "text": "Videoexemple del nou model d'aula\n\n\nEn el seg\u00fcent apartats anem a veure alguns un xicotet exemple del funcionament del LliureX Connect en un entorn de l'aula.\n\n\nEn ell vorem els escenaris que hem comentat anteriorment: Visualitzaci\u00f3 d'aplicacions de la tauleta a la PDI, i execuci\u00f3 d'aplicacions de LliureX a la tauleta, de manera que puguen accedir a aquestes aplicacions a trav\u00e9s de la tauleta els alumnes que tenen problemes d'acc\u00e9s a la PDI.",
            "title": "Videoexemple a l'aula"
        },
        {
            "location": "/proposta/video/#videoexemple-del-nou-model-daula",
            "text": "En el seg\u00fcent apartats anem a veure alguns un xicotet exemple del funcionament del LliureX Connect en un entorn de l'aula.  En ell vorem els escenaris que hem comentat anteriorment: Visualitzaci\u00f3 d'aplicacions de la tauleta a la PDI, i execuci\u00f3 d'aplicacions de LliureX a la tauleta, de manera que puguen accedir a aquestes aplicacions a trav\u00e9s de la tauleta els alumnes que tenen problemes d'acc\u00e9s a la PDI.",
            "title": "Videoexemple del nou model d'aula"
        },
        {
            "location": "/assemblea/assemblea/",
            "text": "L'assemblea d'Aula\n\n\nUna de les aplicacions de major inter\u00e8s que ens vam plantejar, va ser la possibilitat de realitzar el que coneixem com Assemblea (o rac\u00f3) de l'Aula de forma interactiva amb la PDI.\n\n\nEls nostres alumnes requereixen una major estimulaci\u00f3 en tot all\u00f2 que fan, i trob\u00e0vem for\u00e7a positiva una eina per tal de realitzar aquestes primeres rutines del dia de forma interactiva i visual.\n\n\nAmb aquestes premisses, els companys de LliureX han iniciat el desenvolupament de l'Assemblea d'Aula, que tot i necessitar encara d'alguns ajustos i funcionalitats, compleix amb el que s'esperava d'ella.\n\n\nQu\u00e8 \u00e9s l'Assemblea d'Aula?\n\n\nEs tracta d'una aplicaci\u00f3 d'escriptori per a LliureX basada en tecnologia web, el que aporta una interf\u00edcie d'usuari molt amigable i senzilla.\n\n\nL'aplicaci\u00f3 disposa de diferents \"components\", que li aporten la funcionalitat, i que permeten:\n\n\n\n\nTriar el dia de la setmana,\n\n\nDecidir l'oratge d'avui,\n\n\nEstablir l'estaci\u00f3 de l'any,\n\n\nEscollir el mes actual,\n\n\nPassar llista, per veure quins companys han vingut a classe i quins s'han quedat a casa.\n\n\n\n\nInstal\u00b7laci\u00f3 de l'Assemblea d'Aula\n\n\nL'Assemblea d'Aula est\u00e0 disponible a LliureX a trav\u00e9s de la LliureX Store, o b\u00e9 del Synaptic.\n...\n\n\nPrimers passos amb l'Assemblea\n\n\nNom\u00e9s iniciar l'aplicaci\u00f3, tenim la possibilitat de crear una assemblea nova o treballar amb una creada anteriorment:\n\n\n\n\nEn aquest cas, com que \u00e9s la primera vegada que llancem l'assemblea, nom\u00e9s en podem crear una de nova. Aix\u00ed que fem clic dues vegades sobre el bot\u00f3 de \"Nou\", per tal de crear una assemblea nova. Per a aix\u00f2, haurem d'indicar el nom d'aquesta i triar alguna imatge per tal d'identificar-la.\n\n\n\n\nUna vegada tinguem el nom i la imatge seleccionats, donem a \"Crea l'Assemblea\", i veurem l'aspecte inicial d'aquesta:\n\n\n\n\nCom veiem, tenim a l'esquerra, agrupats tots els components de l'assemblea, i a la part superior dreta, la icona del men\u00fa de l'aplicaci\u00f3.\n\n\nSi fem clic al bot\u00f3 del men\u00fa, se'ns desplegaran les seg\u00fcents opcions:\n\n\n\n\n\n\nCanvi al mode d'edici\u00f3: L'assemblea d'aula t\u00e9 dos modes de funcionament. El mode d'assemblea, pensat per fer l'assemblea amb els alumnes, i el mode d'edici\u00f3. Amb aquest mode d'edici\u00f3, els professors poden triar l'organitzaci\u00f3 i la mida de cada components, aix\u00ed com personalitzar aquests, i decidir quins apareixen i quins no.\n\n\n\n\n\n\nGuardar l'estat de l'Assemblea, per tal de guardar l'organitzaci\u00f3 i la configuraci\u00f3 actual.\n\n\n\n\n\n\nTancar l'Assemblea.\n\n\n\n\n\n\n\n\nSi ara entrem al mode d'edici\u00f3, veurem que la interf\u00edcie canvia lleugerament: Per una banda, tindrem els components, marcats amb un altre color i amb les vores ratllades, indicant que aquests es poden moure i redimensionar. Si passem el ratol\u00ed per damunt d'algun d'aquests components, veurem com ens apareix una marca a la part inferior dreta del component, indicant que podem canviar les seues dimensions. Cada component t\u00e9 una grand\u00e0ria m\u00e0xima i m\u00ednima possible, en funci\u00f3 de les seues caracter\u00edstiques.\n\n\nEn aquest moment, podem moure i redimensionar els components, i observarem com la seua distribuci\u00f3 s'adapta per tal que no es superposen uns components i altres.\n\n\nSi ara ens fixem de nou amb les opcions del men\u00fa, veurem que aquestes han variat significativament, i ara tenim les seg\u00fcents opcions:\n\n\n\n\nPassar al mode Assemblea, per tornar a l'assemblea per als alumnes\n\n\nConfigurar els m\u00f2duls, per tal de triar quins m\u00f2duls volem visibles i quins no, en funci\u00f3 del que volguem treballar amb els alumnes.\n\n\nGuardar la configuraci\u00f3 de l'assemblea\n\n\nEixir de l'assemblea\n\n\n\n\n\n\n\n\nAra nom\u00e9s ens queda configurar cadascun dels components. Per a aix\u00f2, haurem de fer doble clic en el component que volguem configurar. Els m\u00f2duls de selecci\u00f3 de dia, mes, oratge i estaci\u00f3 de l'any tenen un di\u00e0leg de configuraci\u00f3 molt semblant, i en ell, nom\u00e9s caldr\u00e0 que triem quines opcions volem que estiguen visibles i quines no. Per exemple, el selector del clima t\u00e9 un aspecte semblant al seg\u00fcent:\n\n\n\n\nCom podem veure, fent clic sobre les diferents opcions, podem marcar que aquestes es mostren o no. Per exemple, si un grup de xiquets molt menuts nom\u00e9s treballa amb si fa sol, est\u00e0 n\u00favol o plou, nom\u00e9s deixar\u00edem visibles estes tres opcions.\n\n\nPer altra banda, el component per passar llista, \u00e9s una miqueta m\u00e9s complex, i ens permet afegir alumnes, configurant el seu nom i posant una foto.\n\n\n\n\nUna vegada tinguem l'assemblea configurada, nom\u00e9s haurem de passar al mode d'Assemblea, i anar fent clic sobre els diferents components d'aquesta per tal de realitzar l'Assemblea de dia.",
            "title": "L'assemblea d'Aula. Introducci\u00f3, instal\u00b7laci\u00f3 i \u00fas"
        },
        {
            "location": "/assemblea/assemblea/#lassemblea-daula",
            "text": "Una de les aplicacions de major inter\u00e8s que ens vam plantejar, va ser la possibilitat de realitzar el que coneixem com Assemblea (o rac\u00f3) de l'Aula de forma interactiva amb la PDI.  Els nostres alumnes requereixen una major estimulaci\u00f3 en tot all\u00f2 que fan, i trob\u00e0vem for\u00e7a positiva una eina per tal de realitzar aquestes primeres rutines del dia de forma interactiva i visual.  Amb aquestes premisses, els companys de LliureX han iniciat el desenvolupament de l'Assemblea d'Aula, que tot i necessitar encara d'alguns ajustos i funcionalitats, compleix amb el que s'esperava d'ella.",
            "title": "L'assemblea d'Aula"
        },
        {
            "location": "/assemblea/assemblea/#que-es-lassemblea-daula",
            "text": "Es tracta d'una aplicaci\u00f3 d'escriptori per a LliureX basada en tecnologia web, el que aporta una interf\u00edcie d'usuari molt amigable i senzilla.  L'aplicaci\u00f3 disposa de diferents \"components\", que li aporten la funcionalitat, i que permeten:   Triar el dia de la setmana,  Decidir l'oratge d'avui,  Establir l'estaci\u00f3 de l'any,  Escollir el mes actual,  Passar llista, per veure quins companys han vingut a classe i quins s'han quedat a casa.",
            "title": "Qu\u00e8 \u00e9s l'Assemblea d'Aula?"
        },
        {
            "location": "/assemblea/assemblea/#installacio-de-lassemblea-daula",
            "text": "L'Assemblea d'Aula est\u00e0 disponible a LliureX a trav\u00e9s de la LliureX Store, o b\u00e9 del Synaptic.\n...",
            "title": "Instal\u00b7laci\u00f3 de l'Assemblea d'Aula"
        },
        {
            "location": "/assemblea/assemblea/#primers-passos-amb-lassemblea",
            "text": "Nom\u00e9s iniciar l'aplicaci\u00f3, tenim la possibilitat de crear una assemblea nova o treballar amb una creada anteriorment:   En aquest cas, com que \u00e9s la primera vegada que llancem l'assemblea, nom\u00e9s en podem crear una de nova. Aix\u00ed que fem clic dues vegades sobre el bot\u00f3 de \"Nou\", per tal de crear una assemblea nova. Per a aix\u00f2, haurem d'indicar el nom d'aquesta i triar alguna imatge per tal d'identificar-la.   Una vegada tinguem el nom i la imatge seleccionats, donem a \"Crea l'Assemblea\", i veurem l'aspecte inicial d'aquesta:   Com veiem, tenim a l'esquerra, agrupats tots els components de l'assemblea, i a la part superior dreta, la icona del men\u00fa de l'aplicaci\u00f3.  Si fem clic al bot\u00f3 del men\u00fa, se'ns desplegaran les seg\u00fcents opcions:    Canvi al mode d'edici\u00f3: L'assemblea d'aula t\u00e9 dos modes de funcionament. El mode d'assemblea, pensat per fer l'assemblea amb els alumnes, i el mode d'edici\u00f3. Amb aquest mode d'edici\u00f3, els professors poden triar l'organitzaci\u00f3 i la mida de cada components, aix\u00ed com personalitzar aquests, i decidir quins apareixen i quins no.    Guardar l'estat de l'Assemblea, per tal de guardar l'organitzaci\u00f3 i la configuraci\u00f3 actual.    Tancar l'Assemblea.     Si ara entrem al mode d'edici\u00f3, veurem que la interf\u00edcie canvia lleugerament: Per una banda, tindrem els components, marcats amb un altre color i amb les vores ratllades, indicant que aquests es poden moure i redimensionar. Si passem el ratol\u00ed per damunt d'algun d'aquests components, veurem com ens apareix una marca a la part inferior dreta del component, indicant que podem canviar les seues dimensions. Cada component t\u00e9 una grand\u00e0ria m\u00e0xima i m\u00ednima possible, en funci\u00f3 de les seues caracter\u00edstiques.  En aquest moment, podem moure i redimensionar els components, i observarem com la seua distribuci\u00f3 s'adapta per tal que no es superposen uns components i altres.  Si ara ens fixem de nou amb les opcions del men\u00fa, veurem que aquestes han variat significativament, i ara tenim les seg\u00fcents opcions:   Passar al mode Assemblea, per tornar a l'assemblea per als alumnes  Configurar els m\u00f2duls, per tal de triar quins m\u00f2duls volem visibles i quins no, en funci\u00f3 del que volguem treballar amb els alumnes.  Guardar la configuraci\u00f3 de l'assemblea  Eixir de l'assemblea     Ara nom\u00e9s ens queda configurar cadascun dels components. Per a aix\u00f2, haurem de fer doble clic en el component que volguem configurar. Els m\u00f2duls de selecci\u00f3 de dia, mes, oratge i estaci\u00f3 de l'any tenen un di\u00e0leg de configuraci\u00f3 molt semblant, i en ell, nom\u00e9s caldr\u00e0 que triem quines opcions volem que estiguen visibles i quines no. Per exemple, el selector del clima t\u00e9 un aspecte semblant al seg\u00fcent:   Com podem veure, fent clic sobre les diferents opcions, podem marcar que aquestes es mostren o no. Per exemple, si un grup de xiquets molt menuts nom\u00e9s treballa amb si fa sol, est\u00e0 n\u00favol o plou, nom\u00e9s deixar\u00edem visibles estes tres opcions.  Per altra banda, el component per passar llista, \u00e9s una miqueta m\u00e9s complex, i ens permet afegir alumnes, configurant el seu nom i posant una foto.   Una vegada tinguem l'assemblea configurada, nom\u00e9s haurem de passar al mode d'Assemblea, i anar fent clic sobre els diferents components d'aquesta per tal de realitzar l'Assemblea de dia.",
            "title": "Primers passos amb l'Assemblea"
        },
        {
            "location": "/assemblea/assembleavid/",
            "text": "L'assemblea d'aula. Un exemple pr\u00e0ctic.\n\n\nEn aquest apartat anem a veure un parell d'exemples de funcionament de l'assemblea de l'aula.\n\n\nCom crear l'assemblea\n\n\nEn aquest v\u00eddeo, tenim un complet tutorial sobre com crear una assemblea des de zero. Veurem com es llan\u00e7a l'aplicaci\u00f3, es crea una assemblea i configurem els diferents components per al seu posterior \u00fas.\n\n\n\n\n\n\n\n\nL'assemblea en l'aula\n\n\nEn aquest segon v\u00eddeo anem a vore com utilitzar l'assemblea que acabem de crear amb els alumnes d'infantil del nostre centre.\n\n\n\n\n\n\n\n\nCom veiem, l'aplicaci\u00f3 \u00e9s prou funcional i interessant per als alumnes, tot i que amb l'\u00fas s'han detectat alguns detalls que millorarien substancialment l'aplicaci\u00f3 i en facilitarien l'\u00fas, tals com:\n\n\n\n\nDonar la possibilitat de personalitzar les imatges dels diferents components (dies de la setmana, mesos, estacions, etc.)\n\n\nEvitar que la finestra de selecci\u00f3 dels m\u00f2duls no es tanque quan es toque fora d'ella, ja que mols xiquets, per q\u00fcestions d'equilibri, es recolzen de vegades a la pissarra, i la finestra desapareix.\n\n\nTamb\u00e9 es podria millorar aquesta finestra de manera que no fa\u00e7a falta fer clic en Ok o Cancel\u00b7lar quan acabem una selecci\u00f3.\n\n\nTamb\u00e9 seria for\u00e7a atractiu incloure m\u00e9s dinamisme a l'aplicaci\u00f3, de manera que es puguen escoltar \u00e0udios, i que els components siguen una miqueta m\u00e9s interactius.\n\n\nI per finalitzar, quedaria per incloure un component per a les rutines del dia: Triar quins professors tenen hui, quin \u00e9s el men\u00fa, etc.",
            "title": "L'assemblea d'Aula. Videoexemple a l'aula"
        },
        {
            "location": "/assemblea/assembleavid/#lassemblea-daula-un-exemple-practic",
            "text": "En aquest apartat anem a veure un parell d'exemples de funcionament de l'assemblea de l'aula.",
            "title": "L'assemblea d'aula. Un exemple pr\u00e0ctic."
        },
        {
            "location": "/assemblea/assembleavid/#com-crear-lassemblea",
            "text": "En aquest v\u00eddeo, tenim un complet tutorial sobre com crear una assemblea des de zero. Veurem com es llan\u00e7a l'aplicaci\u00f3, es crea una assemblea i configurem els diferents components per al seu posterior \u00fas.",
            "title": "Com crear l'assemblea"
        },
        {
            "location": "/assemblea/assembleavid/#lassemblea-en-laula",
            "text": "En aquest segon v\u00eddeo anem a vore com utilitzar l'assemblea que acabem de crear amb els alumnes d'infantil del nostre centre.    Com veiem, l'aplicaci\u00f3 \u00e9s prou funcional i interessant per als alumnes, tot i que amb l'\u00fas s'han detectat alguns detalls que millorarien substancialment l'aplicaci\u00f3 i en facilitarien l'\u00fas, tals com:   Donar la possibilitat de personalitzar les imatges dels diferents components (dies de la setmana, mesos, estacions, etc.)  Evitar que la finestra de selecci\u00f3 dels m\u00f2duls no es tanque quan es toque fora d'ella, ja que mols xiquets, per q\u00fcestions d'equilibri, es recolzen de vegades a la pissarra, i la finestra desapareix.  Tamb\u00e9 es podria millorar aquesta finestra de manera que no fa\u00e7a falta fer clic en Ok o Cancel\u00b7lar quan acabem una selecci\u00f3.  Tamb\u00e9 seria for\u00e7a atractiu incloure m\u00e9s dinamisme a l'aplicaci\u00f3, de manera que es puguen escoltar \u00e0udios, i que els components siguen una miqueta m\u00e9s interactius.  I per finalitzar, quedaria per incloure un component per a les rutines del dia: Triar quins professors tenen hui, quin \u00e9s el men\u00fa, etc.",
            "title": "L'assemblea en l'aula"
        },
        {
            "location": "/saac/arasuite1/",
            "text": "AraSuite en LliureX. Instal\u00b7laci\u00f3 i configuraci\u00f3.\n\n\nL'eina AraSuite es troba disponible aLliureX des de la versi\u00f3 14, per\u00f2 no disposa d'exemples pr\u00e0ctics del seu \u00fas i instal\u00b7laci\u00f3 en general, i del comunicador Tico en particular. En aquest apartat ens dedicarem a comentar el proc\u00e9s d'instal\u00b7laci\u00f3 de l'eina i com utilitzar-la.\n\n\nCom ja s'ha comentat en apartats anteriors, disposem de l'eina comercial \nThe Grid\n que abarca un gran ventall de possibilitats per a persones amb TEA, des de comunicadors predeterminats molt simples del tipus \"m'agrada/no m'agrada\" a sistemes per enviar missatger\u00eda instant\u00e0nia a trav\u00e9s de pictogrames.\n\n\nEls principals problemes del \nThe Grid\n s\u00f3n per una banda el seu elevat cost, i per altra la seua llic\u00e8ncia propiet\u00e0ria.\n\n\nCom a programari lliure alternatiu, en aquesta secci\u00f3 presentem el Tico de l'Arasuite, i el JoComunico. En aquest primer apartat ens centrarem en el primer d'ells.\n\n\nL'AraSuite \u00e9s un conjunt d'eines (AraWord i Tico), utilitzades per treballar en persones amb problemes de comunicaci\u00f3 que requereixen de sistemes de comunicaci\u00f3 augmentativa i alternativa que combinen pictogrames i paraules.\n\n\nEl TICO (Tableros Interactivos de Comunicaci\u00f3n) est\u00e0 pensat especialment per treballar amb taulers de comunicaci\u00f3 amb els que es pot actuar, utilitzats molt en entorns SAAC.\n\n\nEntre les seues caracter\u00edstiques, el TICO permet:\n\n\n\n\nCrear taulers de comunicaci\u00f3 adaptats a les necessitats individuals i les necessitats i caracter\u00edstiques de cada usuari,\n\n\nPersonalitzaci\u00f3 de pr\u00e0cticament qualsevol element,\n\n\nFunci\u00f3 d'esc\u00e0nner per permetre l'acc\u00e9s complet a persones amb problemes motors greus,\n\n\nGenerar i articular frases amb una estructura sint\u00e0ctica semblant a la que utilitzada en la comunicaci\u00f3 espont\u00e0nia oral.\n\n\n\n\nInstal\u00b7laci\u00f3 de l'AraSuite\n\n\nL'AraSuite es pot instal\u00b7lar des del centre de programari de LliureX (LliureX Store), o des del centre de controls Zero Center. Triarem aquesta segona opci\u00f3.\n\n\nSi accedim al centre de control de LliureX, a la secci\u00f3 de Programari trobarem l'instal\u00b7lador de l'Arasuite.\n\n\n\n\nEn fer clic al bot\u00f3 de l'instal\u00b7lador, ens apareix una finestra que ens indicar\u00e0 que va a descarregar-se l'aplicaci\u00f3:\n\n\n\nFem clic a OK, i si disposem de connexi\u00f3 a Internet, comen\u00e7ar+a la desc\u00e0rrega de l'aplicaci\u00f3:\n\n\n\nUna vefada descarregat, ens pregunta si volem instal\u00b7lar-lo:\n\n\n\nResponem afirmativament, i comen\u00e7ar\u00e0 l'instal\u00b7lador de la pr\u00f2pia aplicaci\u00f3 descarregada:\n\n\n\n\n\n\nEn aquesta finestra, ens hem de fixar amb el directori on s'instal\u00b7la l'aplicaci\u00f3 (generalment /opt/AraSuite), i que haurem de recordar per tal que el zero center puga crear els enlla\u00e7os directes al men\u00fa. Deixem aquest directori i donem a Seguent:\n\n\n\n\nLa seg\u00fcent finestra ens pregunta on volem guardar els enlla\u00e7os simb\u00f2lics (per tal de poder accedir a trav\u00e9s del terminal). Deixem el que dens deixa per defecte.\n\n\n\n\nI ja ens apareix la finestra que ens indica que ha acabat amb la instal\u00b7laci\u00f3:\n\n\n\n\nDespr\u00e9s de l'instal\u00b7lador del propi AraSuite, el Zero Center ens pregunta on hem instal\u00b7lat l'aplicaci\u00f3 per incloure les entrades al men\u00fa. ens suggereix el directori /opt/AraSuite, de manera que si ho hem instal\u00b7lat en aquest, podem donar-li a Acceptar. Si hem modificat el directori, podem canviar tamb\u00e9 aquest.\n\n\n\n\nFet a\u00e7\u00f2, ens apareixer\u00e0 la seg\u00fcent finestra indicant que la instal\u00b7laci\u00f3 ha finalitzat correctament, i tindrem els accessos directes al propi men\u00fa de LliureX.\n\n\nInstal\u00b7laci\u00f3 de la galer\u00eda de Pictogrames\n\n\nUna vegada tenim l'Arasuite instal\u00b7lat, hem d'instal\u00b7lar la galer\u00eda d'imatges d'ARASAAC, per tal de poder treballar amb els seus pictogrames. Per a aquest prop\u00f2sit, existeix el Gestor de la Galer\u00eda d'Arasaac, que permet descarregar-nos la \u00faltima versi\u00f3 dels pictogrames d'ARASAAC i personalitzar aquestos.\n\n\nPer tal d'accedir al gestor de la galer\u00eda d'imatges d'Arasuite, ho fem a trav\u00e9s del men\u00fa. Per a aix\u00f2 podem buscar l'aplicaci\u00f3 (Gallery Manager) al propi men\u00fa:\n\n\n\n\nQuan accedim a ell, veurem la seg\u00fcent finestra principal per gestionar la galer\u00eda:\n\n\n\n\nSi el que volem fer \u00e9s descarregar la galer\u00eda de pictogrames d'ARASAAC, nom\u00e9s haurem d'utilitzar l'opci\u00f3 de comprovar actualitzacions, ubicada a la \u00faltima posici\u00f3.\n\n\nEn el moment que seleccionem l'opci\u00f3 de comprovar actualitzacions, ens dir\u00e0 que hi ha una nova versi\u00f3 de la galer\u00eda, i ens preguntar\u00e1 si volem actualitzar-la. Si fem clic en el bot\u00f3 d'actualitzar, comen\u00e7ar\u00e0 la desc\u00e0rrega de la galer\u00eda:\n\n\n\n\nAquest proc\u00e9s pot ser una miqueta lent, en funci\u00f3 de la connexi\u00f3 a Internet que tingam, ja que la galer\u00eda d'ARASAAC cont\u00e9 una gran quantitat d'imatges i informaci\u00f3 sobre aquestes, i pot ocupar f\u00e0cilment uns 400-500 MB.\n\n\nUna vegada descarregada, es procedir\u00e0 a la importaci\u00f3 d'aquesta:\n\n\n\n\n\n\nUna vegada instal\u00b7lada la galer\u00eda, podem modificar aquesta, uincloent nous pictogrames personalitzats a trav\u00e9s del bot\u00f3 d'Afegir imatge:\n\n\n\n\nO modificar-ne algun d'existent amb el bot\u00f3 d'Editar Imatge:\n\n\n\n\nTamb\u00e9 podem exportar i importar la nostra base de dades, a partir d'una recerca de pictogrames (per exemple si hem personalitzat el pictograma \"Escola\" amb alguna imatge del nostre centre), i importar-la en altre ordinador.\n\n\n\n\n\n\nSi desitgem comprovar si hi ha pictogrames nous per descarregar a la base de dades d'ARASAAC, nom\u00e9s haurem de fer clic de nou en el bot\u00f3 de comprovar si hi ha una nova versi\u00f3 de la base de dades. Si no hi ha nova versi\u00f3, ens eixir\u00e0 el seg\u00fcent missatge:",
            "title": "Arasuite. Instal\u00b7laci\u00f3 i configuraci\u00f3"
        },
        {
            "location": "/saac/arasuite1/#arasuite-en-lliurex-installacio-i-configuracio",
            "text": "L'eina AraSuite es troba disponible aLliureX des de la versi\u00f3 14, per\u00f2 no disposa d'exemples pr\u00e0ctics del seu \u00fas i instal\u00b7laci\u00f3 en general, i del comunicador Tico en particular. En aquest apartat ens dedicarem a comentar el proc\u00e9s d'instal\u00b7laci\u00f3 de l'eina i com utilitzar-la.  Com ja s'ha comentat en apartats anteriors, disposem de l'eina comercial  The Grid  que abarca un gran ventall de possibilitats per a persones amb TEA, des de comunicadors predeterminats molt simples del tipus \"m'agrada/no m'agrada\" a sistemes per enviar missatger\u00eda instant\u00e0nia a trav\u00e9s de pictogrames.  Els principals problemes del  The Grid  s\u00f3n per una banda el seu elevat cost, i per altra la seua llic\u00e8ncia propiet\u00e0ria.  Com a programari lliure alternatiu, en aquesta secci\u00f3 presentem el Tico de l'Arasuite, i el JoComunico. En aquest primer apartat ens centrarem en el primer d'ells.  L'AraSuite \u00e9s un conjunt d'eines (AraWord i Tico), utilitzades per treballar en persones amb problemes de comunicaci\u00f3 que requereixen de sistemes de comunicaci\u00f3 augmentativa i alternativa que combinen pictogrames i paraules.  El TICO (Tableros Interactivos de Comunicaci\u00f3n) est\u00e0 pensat especialment per treballar amb taulers de comunicaci\u00f3 amb els que es pot actuar, utilitzats molt en entorns SAAC.  Entre les seues caracter\u00edstiques, el TICO permet:   Crear taulers de comunicaci\u00f3 adaptats a les necessitats individuals i les necessitats i caracter\u00edstiques de cada usuari,  Personalitzaci\u00f3 de pr\u00e0cticament qualsevol element,  Funci\u00f3 d'esc\u00e0nner per permetre l'acc\u00e9s complet a persones amb problemes motors greus,  Generar i articular frases amb una estructura sint\u00e0ctica semblant a la que utilitzada en la comunicaci\u00f3 espont\u00e0nia oral.",
            "title": "AraSuite en LliureX. Instal\u00b7laci\u00f3 i configuraci\u00f3."
        },
        {
            "location": "/saac/arasuite1/#installacio-de-larasuite",
            "text": "L'AraSuite es pot instal\u00b7lar des del centre de programari de LliureX (LliureX Store), o des del centre de controls Zero Center. Triarem aquesta segona opci\u00f3.  Si accedim al centre de control de LliureX, a la secci\u00f3 de Programari trobarem l'instal\u00b7lador de l'Arasuite.   En fer clic al bot\u00f3 de l'instal\u00b7lador, ens apareix una finestra que ens indicar\u00e0 que va a descarregar-se l'aplicaci\u00f3:  Fem clic a OK, i si disposem de connexi\u00f3 a Internet, comen\u00e7ar+a la desc\u00e0rrega de l'aplicaci\u00f3:  Una vefada descarregat, ens pregunta si volem instal\u00b7lar-lo:  Responem afirmativament, i comen\u00e7ar\u00e0 l'instal\u00b7lador de la pr\u00f2pia aplicaci\u00f3 descarregada:    En aquesta finestra, ens hem de fixar amb el directori on s'instal\u00b7la l'aplicaci\u00f3 (generalment /opt/AraSuite), i que haurem de recordar per tal que el zero center puga crear els enlla\u00e7os directes al men\u00fa. Deixem aquest directori i donem a Seguent:   La seg\u00fcent finestra ens pregunta on volem guardar els enlla\u00e7os simb\u00f2lics (per tal de poder accedir a trav\u00e9s del terminal). Deixem el que dens deixa per defecte.   I ja ens apareix la finestra que ens indica que ha acabat amb la instal\u00b7laci\u00f3:   Despr\u00e9s de l'instal\u00b7lador del propi AraSuite, el Zero Center ens pregunta on hem instal\u00b7lat l'aplicaci\u00f3 per incloure les entrades al men\u00fa. ens suggereix el directori /opt/AraSuite, de manera que si ho hem instal\u00b7lat en aquest, podem donar-li a Acceptar. Si hem modificat el directori, podem canviar tamb\u00e9 aquest.   Fet a\u00e7\u00f2, ens apareixer\u00e0 la seg\u00fcent finestra indicant que la instal\u00b7laci\u00f3 ha finalitzat correctament, i tindrem els accessos directes al propi men\u00fa de LliureX.",
            "title": "Instal\u00b7laci\u00f3 de l'AraSuite"
        },
        {
            "location": "/saac/arasuite1/#installacio-de-la-galeria-de-pictogrames",
            "text": "Una vegada tenim l'Arasuite instal\u00b7lat, hem d'instal\u00b7lar la galer\u00eda d'imatges d'ARASAAC, per tal de poder treballar amb els seus pictogrames. Per a aquest prop\u00f2sit, existeix el Gestor de la Galer\u00eda d'Arasaac, que permet descarregar-nos la \u00faltima versi\u00f3 dels pictogrames d'ARASAAC i personalitzar aquestos.  Per tal d'accedir al gestor de la galer\u00eda d'imatges d'Arasuite, ho fem a trav\u00e9s del men\u00fa. Per a aix\u00f2 podem buscar l'aplicaci\u00f3 (Gallery Manager) al propi men\u00fa:   Quan accedim a ell, veurem la seg\u00fcent finestra principal per gestionar la galer\u00eda:   Si el que volem fer \u00e9s descarregar la galer\u00eda de pictogrames d'ARASAAC, nom\u00e9s haurem d'utilitzar l'opci\u00f3 de comprovar actualitzacions, ubicada a la \u00faltima posici\u00f3.  En el moment que seleccionem l'opci\u00f3 de comprovar actualitzacions, ens dir\u00e0 que hi ha una nova versi\u00f3 de la galer\u00eda, i ens preguntar\u00e1 si volem actualitzar-la. Si fem clic en el bot\u00f3 d'actualitzar, comen\u00e7ar\u00e0 la desc\u00e0rrega de la galer\u00eda:   Aquest proc\u00e9s pot ser una miqueta lent, en funci\u00f3 de la connexi\u00f3 a Internet que tingam, ja que la galer\u00eda d'ARASAAC cont\u00e9 una gran quantitat d'imatges i informaci\u00f3 sobre aquestes, i pot ocupar f\u00e0cilment uns 400-500 MB.  Una vegada descarregada, es procedir\u00e0 a la importaci\u00f3 d'aquesta:    Una vegada instal\u00b7lada la galer\u00eda, podem modificar aquesta, uincloent nous pictogrames personalitzats a trav\u00e9s del bot\u00f3 d'Afegir imatge:   O modificar-ne algun d'existent amb el bot\u00f3 d'Editar Imatge:   Tamb\u00e9 podem exportar i importar la nostra base de dades, a partir d'una recerca de pictogrames (per exemple si hem personalitzat el pictograma \"Escola\" amb alguna imatge del nostre centre), i importar-la en altre ordinador.    Si desitgem comprovar si hi ha pictogrames nous per descarregar a la base de dades d'ARASAAC, nom\u00e9s haurem de fer clic de nou en el bot\u00f3 de comprovar si hi ha una nova versi\u00f3 de la base de dades. Si no hi ha nova versi\u00f3, ens eixir\u00e0 el seg\u00fcent missatge:",
            "title": "Instal\u00b7laci\u00f3 de la galer\u00eda de Pictogrames"
        },
        {
            "location": "/saac/arasuite2/",
            "text": "Arasuite. Un exemple pr\u00e0ctic.\n\n\nAci tenim un exemple pr\u00e0ctic de la creaci\u00f3 d'un tauler de comunicaci\u00f3 amb l'editor del TICO, i la seua posterior reproducci\u00f3 a l'int\u00e8rpret de TICO:",
            "title": "Arasuite. Videoexemple a l'aula"
        },
        {
            "location": "/saac/arasuite2/#arasuite-un-exemple-practic",
            "text": "Aci tenim un exemple pr\u00e0ctic de la creaci\u00f3 d'un tauler de comunicaci\u00f3 amb l'editor del TICO, i la seua posterior reproducci\u00f3 a l'int\u00e8rpret de TICO:",
            "title": "Arasuite. Un exemple pr\u00e0ctic."
        },
        {
            "location": "/saac/jocomunico1/",
            "text": "JoComunico. Qu\u00e8 \u00e9s? Instal\u00b7laci\u00f3 a LliueX.\n\n\nQu\u00e8 \u00e9s el JoComunico?\n\n\nEl Jocomunico \u00e9s una aplicaci\u00f3 gratu\u00efta i lliure (Creative Commons CC-BY-NC) de Comunicaci\u00f3 Augmentativa i Alternativa (CAA) pensada per a persones amb trastorns greus de la parla que es comuniquen amb pictogrames. \n\n\nEl principal atractiu \u00e9s que expandeix de manera autom\u00e0tica el llenguatge telegr\u00e0fic, derivat de l\u2019\u00fas de pictogrames, a llenguatge natural en catal\u00e0 i en castell\u00e0. Per exemple, un conjunt de pictogrames com ara \u201cjo anar escola dem\u00e0\u201d, es converteix en una frase natural: \u201cDem\u00e0 anir\u00e9 a l\u2019escola\u201d. L'aplicaci\u00f3 \u00e9s pionera en aquest \u00e0mbit i, a m\u00e9s, ofereix una gran flexibilitat pel que fa a la construcci\u00f3 d\u2019oracions i a la possibilitat d\u2019afegir vocabulari personalitzat.\n\n\nL\u2019aplicaci\u00f3 tamb\u00e9 disposa d\u2019un sistema de predicci\u00f3 de pictogrames que apr\u00e8n de l\u2019\u00fas que en fa l\u2019usuari per\u00f2 que tamb\u00e9 t\u00e9 en compte la informaci\u00f3 sem\u00e0ntica dels pictogrames i part del context de la conversa.\n\n\nA m\u00e9s, t\u00e9 un historial que guarda les \u00faltimes frases generades, alhora que permet la creaci\u00f3 de carpetes, ja siga amb aquestes frases o amb altres introdu\u00efdes mitjan\u00e7ant el teclat. Aquesta funci\u00f3 redueix el temps de comunicaci\u00f3 i ofereix la possibilitat de preparar converses amb antelaci\u00f3.\n\n\nEl projecte ha estat desenvolupat per Joan Pahisa, en el marc d'un doctorat, amb la col\u00b7laboraci\u00f3 de la Fundaci\u00f3 Adecco, Telef\u00f2nica i Eriksson, a trav\u00e9s del programa Talentum Startups.\n\n\nInicialment, l'aplicaci\u00f3 es trobava disponible v\u00eda web, i per a Mac i Windows, pel que vam contactar amb els membres de l'equip LliureX, i ara tamb\u00e9 est\u00e0 disponible per a aquest sistema.\n\n\nPersonalitzaci\u00f3 de l'aplicaci\u00f3\n\n\nEl joComunico ofereix diverses opcions d'accessibilitat: acc\u00e9s a la interf\u00edcie de manera t\u00e0ctil, mitjan\u00e7ant un o dos polsadors o amb el ratol\u00ed a l'ordinador; sistema d\u2019encercament \u00e0mpliament configurable; selecci\u00f3 per clic i selecci\u00f3 per temps configurables; creaci\u00f3 de panells totalment personalitzables; servei en l\u00ednia de s\u00edntesi de veu o acc\u00e9s a les veus del sistema en la versi\u00f3 sense connexi\u00f3 a Internet (SAPI i Microsoft Speech Platform per a Windows, veus de VoiceOver per a X Mac OS, i les veus de LliureX TTS -Google i Festival- per a LliureX), etc.\n\n\nAltres usos\n\n\njoComunico pot ser una eina que ajude els logopedes a treballar diferents aspectes del desenvolupament del llenguatge, com per exemple el temps verbals, els tipus de frases (ordres, preguntes, desitjos, negacions, etc.) o l\u2019estructuraci\u00f3 de frases, entre d'altres. Tamb\u00e9 pot animar els usuaris avan\u00e7ats de CAA basada en pictogrames a fer el pas cap a la lectoescriptura.\n\n\nUsuaris potencials\n\n\nJocomunico \u00e9s una aplicaci\u00f3 pensada per a persones amb trastorns greus de la parla que es comuniquen amb pictogrames, incloent-hi usuaris amb:\n\n\n\n\nDiscapacitat f\u00edsica: lesi\u00f3 medul\u00b7lar, esclerosi m\u00faltiple, ELA, malalties neuromusculars\u2026\n\n\nPar\u00e0lisi cerebral\n\n\nTrastorn de l\u2019espectre autista\n\n\nDany cerebral: ictus, traumatisme cranioencef\u00e0lic...\n\n\nDiscapacitat intel\u00b7lectual\n\n\nGent gran\n\n\n\n\nInstal\u00b7laci\u00f3 a LliureX\n\n\nEl joComunico est\u00e0 disponible als repositoris de LliureX. Per tal d'instal\u00b7lar-lo, podem buscar-lo b\u00e9 al gestor de paquets Synaptic (paquet lliurex-jocomunico) o b\u00e9 a la botiga d'aplicacions (LliureX Store):\n\n\n\n\nCom veurem, el JoComunico requereix de la instal\u00b7laci\u00f3 d'un gran nombre de programari addicional. Aix\u00f2 es deu a que l'aplicaci\u00f3 requereix d'un servidor web i de bases de dades que no ve instal\u00b7lat per omissi\u00f3 a les versions d'escriptori de LliureX.\n\n\nUna vegada descarregat tot el programari addicional, \u00e9s possible que ens fa\u00e7a algunes preguntes per tal de configurar-ne alguna part, com ara la contrasenya d'administrador del servidor de bases de dades. En aquest punt, podem deixar la contrasenya en blanc, ja que LliureX controlar\u00e0 autom\u00e0ticament aquestes contrasenyes.\n\n\nQuan acabe la instal\u00b7laci\u00f3, podem accedir a l'aplicaci\u00f3 a trav\u00e9s del men\u00fa de LliureX, a l'apartat d'educaci\u00f3 especial.\n\n\n\n\nCom veurem, tenim v\u00e0ries formes d'execuci\u00f3 del JoComunico:\n\n\n\n\nJoComunico a pantalla completa\n\n\nJoComunico en l\u00ednia a pantalla completa, per accedir a la versi\u00f3 de la web del JoComunico, en lloc de la versi\u00f3 instal\u00b7lada (si nom\u00e9s volem fer aix\u00f2, podem utilitzar la versi\u00f3 web directament des de www.jocomunico.com)\n\n\nJoComunico en una finestra\n\n\nJoComunico en l\u00ednia en una finestra\n\n\n\n\nPrimers passos amb el JoComunico\n\n\nSi accedim a l'aplicaci\u00f3 joComunico que tenim instal\u00b7lada, se'ns mostra la seg\u00fcent pantalla d'inici:\n\n\n\n\nCom veiem, a la part superior-esquerre tenim el men\u00fa, i al centre, les quatre opcions principals.\n\n\nQuan accedim per primera vegada, el primer que cal fer \u00e9s crear-nos un usuari. Per a aix\u00f2 farem clic en el bot\u00f3 \"Entra\", per anar a la seg\u00fcent pantalla:\n\n\n\n\nAci se'ns demana un nom d'usuari i una contrasenya. Com que encara no tenim un usuari creat, haurem de fer-ho amb l'opci\u00f3 \"Registra't\".\n\n\nEn el registre se'ns demanen dades com el nom d'usuari que desitgem tindre, la contrasenya, el nom i cognoms, l'adre\u00e7a electr\u00f2nica o l'idioma per defecte, entre d'altres:\n\n\n\n\nCal tenir en compte, que com que es tracta d'una instal\u00b7laci\u00f3 al nostre sistema local, l'adre\u00e7a de correu electr\u00f2nic s'utilitza, de manera que podem posar qualsevol adre\u00e7a de correu que respecte el format habitual (xxx@xxx.xxx) . Si fem \u00fas de la versi\u00f3 online, aquest correu s'utilitzar\u00e0 per realitzar la verificaci\u00f3 del compte que hem creat.\n\n\nUna vegada hem introdu\u00eft les nostres dades, fem clic a \"Registra't\" per finalitzar el registre. Veurem la seg\u00fcent finestra de confirmaci\u00f3:\n\n\n\n\nI continuarem, per anar de nou a la finestra d'inici de sessi\u00f3, on ja podrem introduir el nostre usuari i contrasenya, i farem clic en \"Entra\".\n\n\n\n\nVeurem una finestra de configuraci\u00f3, amb les dades de l'usuari, que podrem modificar, i amb la configuraci\u00f3 de l'aplicaci\u00f3. El m\u00e9s important que haurem de configurar en aquests moments, son les veus, amb connexi\u00f3 i sense connexi\u00f3:\n\n\n\n\nEn aquest cas, com que no ens trobem a l'aplicaci\u00f3 en l\u00ednia, sin\u00f2 que la tenim instal\u00b7lada a la nostra m\u00e0quina, nom\u00e9s seran funcionals les veus sense connexi\u00f3. Les veus amb connexi\u00f3, entre les que es troba la veu valenciana \"Empar\", nom\u00e9s funcionen a l'aplicaci\u00f3 online.\n\n\nEn aquesta mateixa finestra de configuraci\u00f3, trobem diverses opcions, com la veu de les caselles, la ubicaci\u00f3 de la barra d'eines, opcions de la interf\u00edcie, el nombre de pictogrames per al sistema de predicci\u00f3, la configuraci\u00f3 del maquinari, si anem a utilitzar ratol\u00ed/pantalla t\u00e0ctic o polsadors, i el sistema d'escombratge, en cas que utilitzem polsadors:\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nUna vegada hem triat les opcions, podem fer clic en \"Desa\", i anirem, finalment al n ostre panell de control general:\n\n\n\n\nDes d'aci, podrem gestionar els nostres panells, consultar l'historial de frases, o afegir vocabulari nou.\n\n\nM\u00e9s endavant veurem com treballar amb tot a\u00e7\u00f2. De moment, anem a fer \u00fas d'aquest panell principal per tal de veure unes pinzellades del funcionament.\n\n\nAix\u00ed doncs, fem clic al men\u00fa del joComunico i seleccionem l'opci\u00f3 \"Inici\":\n\n\n\nPer veure el seg\u00fcent tauler b\u00e1sic per defecte, on podrem fer frases curdes del tipus \"M'agrada\", \"Anem a...\", \"Vull\", o \"Menjar\".\n\n\n\n\nEn aquest podrem anar fent clic als diferents pictogrames per anar construint frases, com per exemple:\n\n\n\n\nQue quan fem clic al bot\u00f3 de reproducci\u00f3, es convertir\u00e0 en la seg\u00fcent frase que es podr\u00e0 escoltar:\n\n\n\n\n\n  \n\nNo es suporten audios.. :-(",
            "title": "JoComunico. Qu\u00e8 \u00e9s? Instal\u00b7laci\u00f3"
        },
        {
            "location": "/saac/jocomunico1/#jocomunico-que-es-installacio-a-lliuex",
            "text": "",
            "title": "JoComunico. Qu\u00e8 \u00e9s? Instal\u00b7laci\u00f3 a LliueX."
        },
        {
            "location": "/saac/jocomunico1/#que-es-el-jocomunico",
            "text": "El Jocomunico \u00e9s una aplicaci\u00f3 gratu\u00efta i lliure (Creative Commons CC-BY-NC) de Comunicaci\u00f3 Augmentativa i Alternativa (CAA) pensada per a persones amb trastorns greus de la parla que es comuniquen amb pictogrames.   El principal atractiu \u00e9s que expandeix de manera autom\u00e0tica el llenguatge telegr\u00e0fic, derivat de l\u2019\u00fas de pictogrames, a llenguatge natural en catal\u00e0 i en castell\u00e0. Per exemple, un conjunt de pictogrames com ara \u201cjo anar escola dem\u00e0\u201d, es converteix en una frase natural: \u201cDem\u00e0 anir\u00e9 a l\u2019escola\u201d. L'aplicaci\u00f3 \u00e9s pionera en aquest \u00e0mbit i, a m\u00e9s, ofereix una gran flexibilitat pel que fa a la construcci\u00f3 d\u2019oracions i a la possibilitat d\u2019afegir vocabulari personalitzat.  L\u2019aplicaci\u00f3 tamb\u00e9 disposa d\u2019un sistema de predicci\u00f3 de pictogrames que apr\u00e8n de l\u2019\u00fas que en fa l\u2019usuari per\u00f2 que tamb\u00e9 t\u00e9 en compte la informaci\u00f3 sem\u00e0ntica dels pictogrames i part del context de la conversa.  A m\u00e9s, t\u00e9 un historial que guarda les \u00faltimes frases generades, alhora que permet la creaci\u00f3 de carpetes, ja siga amb aquestes frases o amb altres introdu\u00efdes mitjan\u00e7ant el teclat. Aquesta funci\u00f3 redueix el temps de comunicaci\u00f3 i ofereix la possibilitat de preparar converses amb antelaci\u00f3.  El projecte ha estat desenvolupat per Joan Pahisa, en el marc d'un doctorat, amb la col\u00b7laboraci\u00f3 de la Fundaci\u00f3 Adecco, Telef\u00f2nica i Eriksson, a trav\u00e9s del programa Talentum Startups.  Inicialment, l'aplicaci\u00f3 es trobava disponible v\u00eda web, i per a Mac i Windows, pel que vam contactar amb els membres de l'equip LliureX, i ara tamb\u00e9 est\u00e0 disponible per a aquest sistema.  Personalitzaci\u00f3 de l'aplicaci\u00f3  El joComunico ofereix diverses opcions d'accessibilitat: acc\u00e9s a la interf\u00edcie de manera t\u00e0ctil, mitjan\u00e7ant un o dos polsadors o amb el ratol\u00ed a l'ordinador; sistema d\u2019encercament \u00e0mpliament configurable; selecci\u00f3 per clic i selecci\u00f3 per temps configurables; creaci\u00f3 de panells totalment personalitzables; servei en l\u00ednia de s\u00edntesi de veu o acc\u00e9s a les veus del sistema en la versi\u00f3 sense connexi\u00f3 a Internet (SAPI i Microsoft Speech Platform per a Windows, veus de VoiceOver per a X Mac OS, i les veus de LliureX TTS -Google i Festival- per a LliureX), etc.  Altres usos  joComunico pot ser una eina que ajude els logopedes a treballar diferents aspectes del desenvolupament del llenguatge, com per exemple el temps verbals, els tipus de frases (ordres, preguntes, desitjos, negacions, etc.) o l\u2019estructuraci\u00f3 de frases, entre d'altres. Tamb\u00e9 pot animar els usuaris avan\u00e7ats de CAA basada en pictogrames a fer el pas cap a la lectoescriptura.  Usuaris potencials  Jocomunico \u00e9s una aplicaci\u00f3 pensada per a persones amb trastorns greus de la parla que es comuniquen amb pictogrames, incloent-hi usuaris amb:   Discapacitat f\u00edsica: lesi\u00f3 medul\u00b7lar, esclerosi m\u00faltiple, ELA, malalties neuromusculars\u2026  Par\u00e0lisi cerebral  Trastorn de l\u2019espectre autista  Dany cerebral: ictus, traumatisme cranioencef\u00e0lic...  Discapacitat intel\u00b7lectual  Gent gran",
            "title": "Qu\u00e8 \u00e9s el JoComunico?"
        },
        {
            "location": "/saac/jocomunico1/#installacio-a-lliurex",
            "text": "El joComunico est\u00e0 disponible als repositoris de LliureX. Per tal d'instal\u00b7lar-lo, podem buscar-lo b\u00e9 al gestor de paquets Synaptic (paquet lliurex-jocomunico) o b\u00e9 a la botiga d'aplicacions (LliureX Store):   Com veurem, el JoComunico requereix de la instal\u00b7laci\u00f3 d'un gran nombre de programari addicional. Aix\u00f2 es deu a que l'aplicaci\u00f3 requereix d'un servidor web i de bases de dades que no ve instal\u00b7lat per omissi\u00f3 a les versions d'escriptori de LliureX.  Una vegada descarregat tot el programari addicional, \u00e9s possible que ens fa\u00e7a algunes preguntes per tal de configurar-ne alguna part, com ara la contrasenya d'administrador del servidor de bases de dades. En aquest punt, podem deixar la contrasenya en blanc, ja que LliureX controlar\u00e0 autom\u00e0ticament aquestes contrasenyes.  Quan acabe la instal\u00b7laci\u00f3, podem accedir a l'aplicaci\u00f3 a trav\u00e9s del men\u00fa de LliureX, a l'apartat d'educaci\u00f3 especial.   Com veurem, tenim v\u00e0ries formes d'execuci\u00f3 del JoComunico:   JoComunico a pantalla completa  JoComunico en l\u00ednia a pantalla completa, per accedir a la versi\u00f3 de la web del JoComunico, en lloc de la versi\u00f3 instal\u00b7lada (si nom\u00e9s volem fer aix\u00f2, podem utilitzar la versi\u00f3 web directament des de www.jocomunico.com)  JoComunico en una finestra  JoComunico en l\u00ednia en una finestra",
            "title": "Instal\u00b7laci\u00f3 a LliureX"
        },
        {
            "location": "/saac/jocomunico1/#primers-passos-amb-el-jocomunico",
            "text": "Si accedim a l'aplicaci\u00f3 joComunico que tenim instal\u00b7lada, se'ns mostra la seg\u00fcent pantalla d'inici:   Com veiem, a la part superior-esquerre tenim el men\u00fa, i al centre, les quatre opcions principals.  Quan accedim per primera vegada, el primer que cal fer \u00e9s crear-nos un usuari. Per a aix\u00f2 farem clic en el bot\u00f3 \"Entra\", per anar a la seg\u00fcent pantalla:   Aci se'ns demana un nom d'usuari i una contrasenya. Com que encara no tenim un usuari creat, haurem de fer-ho amb l'opci\u00f3 \"Registra't\".  En el registre se'ns demanen dades com el nom d'usuari que desitgem tindre, la contrasenya, el nom i cognoms, l'adre\u00e7a electr\u00f2nica o l'idioma per defecte, entre d'altres:   Cal tenir en compte, que com que es tracta d'una instal\u00b7laci\u00f3 al nostre sistema local, l'adre\u00e7a de correu electr\u00f2nic s'utilitza, de manera que podem posar qualsevol adre\u00e7a de correu que respecte el format habitual (xxx@xxx.xxx) . Si fem \u00fas de la versi\u00f3 online, aquest correu s'utilitzar\u00e0 per realitzar la verificaci\u00f3 del compte que hem creat.  Una vegada hem introdu\u00eft les nostres dades, fem clic a \"Registra't\" per finalitzar el registre. Veurem la seg\u00fcent finestra de confirmaci\u00f3:   I continuarem, per anar de nou a la finestra d'inici de sessi\u00f3, on ja podrem introduir el nostre usuari i contrasenya, i farem clic en \"Entra\".   Veurem una finestra de configuraci\u00f3, amb les dades de l'usuari, que podrem modificar, i amb la configuraci\u00f3 de l'aplicaci\u00f3. El m\u00e9s important que haurem de configurar en aquests moments, son les veus, amb connexi\u00f3 i sense connexi\u00f3:   En aquest cas, com que no ens trobem a l'aplicaci\u00f3 en l\u00ednia, sin\u00f2 que la tenim instal\u00b7lada a la nostra m\u00e0quina, nom\u00e9s seran funcionals les veus sense connexi\u00f3. Les veus amb connexi\u00f3, entre les que es troba la veu valenciana \"Empar\", nom\u00e9s funcionen a l'aplicaci\u00f3 online.  En aquesta mateixa finestra de configuraci\u00f3, trobem diverses opcions, com la veu de les caselles, la ubicaci\u00f3 de la barra d'eines, opcions de la interf\u00edcie, el nombre de pictogrames per al sistema de predicci\u00f3, la configuraci\u00f3 del maquinari, si anem a utilitzar ratol\u00ed/pantalla t\u00e0ctic o polsadors, i el sistema d'escombratge, en cas que utilitzem polsadors:      Una vegada hem triat les opcions, podem fer clic en \"Desa\", i anirem, finalment al n ostre panell de control general:   Des d'aci, podrem gestionar els nostres panells, consultar l'historial de frases, o afegir vocabulari nou.  M\u00e9s endavant veurem com treballar amb tot a\u00e7\u00f2. De moment, anem a fer \u00fas d'aquest panell principal per tal de veure unes pinzellades del funcionament.  Aix\u00ed doncs, fem clic al men\u00fa del joComunico i seleccionem l'opci\u00f3 \"Inici\":  Per veure el seg\u00fcent tauler b\u00e1sic per defecte, on podrem fer frases curdes del tipus \"M'agrada\", \"Anem a...\", \"Vull\", o \"Menjar\".   En aquest podrem anar fent clic als diferents pictogrames per anar construint frases, com per exemple:   Que quan fem clic al bot\u00f3 de reproducci\u00f3, es convertir\u00e0 en la seg\u00fcent frase que es podr\u00e0 escoltar:   \n   \nNo es suporten audios.. :-(",
            "title": "Primers passos amb el JoComunico"
        },
        {
            "location": "/saac/jocomunico2/",
            "text": "JoComunico. Primers passos i exemples.\n\n\nEn els seg\u00fcents v\u00eddeos veurem un parell d'exemples d'\u00fas de l'eina joComunico.\n\n\nEn aquest primer v\u00eddeo, veurem, des d'una instal\u00b7laci\u00f3 del joComunico a LliureX, com utilitzar taulers de comunicaci\u00f3. La veu que s'utilitza \u00e9s la que aporta el sintetitzador de veu de LliureX, que fa \u00fas de les veus de Google, si es disposa de connexi\u00f3 a Internet, o de veus sint\u00e8tiques en el seu defecte. Per al cas del valenci\u00e0, i donat que la s\u00edntesi de veu de Google per a la nostra llengua no t\u00e9 la qualitat que tenen les altres, fem \u00fas de la veu del Festival d'Ona, creada per la Universitat Polit\u00e8cnica de Catalunya.\n\n\n\n\n\nEn aquest segon v\u00eddeo, anem a veure com crear nous panells de comunicaci\u00f3 amb el joComunico. Per a aix\u00f2, farem \u00fas ara de la versi\u00f3 en l\u00ednia  de l'aplicaci\u00f3. La principal difer\u00e8ncia es troba en la s\u00edntesi de veu, ja que la versi\u00f3 en l\u00ednia, disposa de veus sintetitzades des de la pr\u00f2pia plataforma. En aquest cas, tenim la veu valenciana d'Empar.",
            "title": "Jocomunico. Videoexemples"
        },
        {
            "location": "/saac/jocomunico2/#jocomunico-primers-passos-i-exemples",
            "text": "En els seg\u00fcents v\u00eddeos veurem un parell d'exemples d'\u00fas de l'eina joComunico.  En aquest primer v\u00eddeo, veurem, des d'una instal\u00b7laci\u00f3 del joComunico a LliureX, com utilitzar taulers de comunicaci\u00f3. La veu que s'utilitza \u00e9s la que aporta el sintetitzador de veu de LliureX, que fa \u00fas de les veus de Google, si es disposa de connexi\u00f3 a Internet, o de veus sint\u00e8tiques en el seu defecte. Per al cas del valenci\u00e0, i donat que la s\u00edntesi de veu de Google per a la nostra llengua no t\u00e9 la qualitat que tenen les altres, fem \u00fas de la veu del Festival d'Ona, creada per la Universitat Polit\u00e8cnica de Catalunya.   En aquest segon v\u00eddeo, anem a veure com crear nous panells de comunicaci\u00f3 amb el joComunico. Per a aix\u00f2, farem \u00fas ara de la versi\u00f3 en l\u00ednia  de l'aplicaci\u00f3. La principal difer\u00e8ncia es troba en la s\u00edntesi de veu, ja que la versi\u00f3 en l\u00ednia, disposa de veus sintetitzades des de la pr\u00f2pia plataforma. En aquest cas, tenim la veu valenciana d'Empar.",
            "title": "JoComunico. Primers passos i exemples."
        },
        {
            "location": "/formacio/",
            "text": "La formaci\u00f3. Un aspecte de vital import\u00e0ncia.\n\n\nAquest document forma part del treball realitzat als Seminaris de Coordinadors TIC pels autors del projecte. Podeu trobar all\u00ed la presentaci\u00f3 i m\u00e9s informaci\u00f3 al respecte\n\n\nEl nostre dia a dia com a coordinadors TIC ens ha fet vore la diversitat de nivells en quant a compet\u00e8ncies TIC que presenta tot el professorat del nostres centres. \u00c9s per aix\u00f2, que ens hem plantejat elaborar, tot basant-nos en la normativa vigent i en la nostra experi\u00e8ncia, una proposta de pla de formaci\u00f3 que comprenga la formaci\u00f3 del professorat d\u2019educaci\u00f3 especial en diversos nivells de compet\u00e8ncia, de manera que s\u2019adapte a les necessitats i la situaci\u00f3 particular de cada centre.\n\n\nResum de la normativa\n\n\nA la introducci\u00f3 del projecte s'ha comentat la normativa vigent relativa a educaci\u00f3 especial i a la formaci\u00f3 del professorat. Com a resum de tot el que s'ha comentat, i centrant-nos en la formaci\u00f3, podem establir que:\n\n\n\n\n\u00c9s \nresponsabilitat de les administracions educatives la promoci\u00f3 de les TIC i l\u2019establiment de programes espec\u00edfics de formaci\u00f3 en aquest \u00e0mbit.\n\n\nA m\u00e9s, la normativa mostra una \nespecial sensibilitat cap a l\u2019educaci\u00f3 especial, i pret\u00e9n potenciar els factors que afavoreixen la qualitat i millora de l\u2019ensenyament de l\u2019alumnat amb n.e.e.\n, entre els que es troba la formaci\u00f3 del professorat.\n\n\nA banda de prioritzar l\u2019actualitzaci\u00f3 i formaci\u00f3 del professorat en l\u2019atenci\u00f3 educativa amb alumnes amb necessitats educatives especials, tamb\u00e9 es posa \n\u00e8mfasi en la utilitzaci\u00f3 de sistemes alternatius o augmentatius de comunicaci\u00f3\n i de la llengua de signes.\n\n\nFinalment, la normativa tamb\u00e9 destaca el \nfoment de l\u2019\u00fas de programari lliure\n front al privatiu, cosa a tenir en compte a l\u2019hora d\u2019escollir diferents solucions TIC qu\u00e8 incloure als plans formatius.\n\n\n\n\nEl professorat d\u2019Educaci\u00f3 Especial\n\n\nEl professorat dels nostres centres presenta una diversitat molt gran en quant a coneixements TIC. Per arribar a aquesta conclusi\u00f3, vam passar, a l\u2019inici de curs una enquesta sobre necessitats TIC dels nostres centes. Despr\u00e9s d\u2019haver-la llegit i analitzat les diferents respostes, es desprenen les seg\u00fcents q\u00fcestions d\u2019inter\u00e8s:\n\n\n\n\n\n\nHi ha un desconeixement per part dels professionals tant de les diferents ferramentes i aplicacions disponibles per a treballar a l'aula. Per una banda, des de LliureX s'ofereixen una s\u00e8rie de ferramentes i complements que resulten desconeguts per a una mostra bastant representativa de les persones que participen al projecte. Per altra banda, l'\u00fas d'aplicacions mitjan\u00e7ant les tauletes no est\u00e0 ni molt menys generalitzat a les escoles i ens trobem amb molts professionals que desconeixen o no han tingut l'oportunitat de treballar amb aquests tipus de formats a les aules.\n\n\n\n\n\n\nExisteix una necessitat espec\u00edfica de realitzar una oferta formativa adequada i adaptada a la realitat dels centres espec\u00edfics, tant en aquells aspectes que es refereixen a l'\u00fas de la PDI com de les tauletes. La formaci\u00f3 que s'ofereix sobre TIC als CEFIREs, deixa de banda les particularitats de l'alumnat amb necessitats espec\u00edfiques. (TGD, TDA, discapacitats motrius...)\n\n\n\n\n\n\nEns trobem que no existeix un criteri consensuat sobre les aplicacions o ferramentes que es poden utilitzar des de les escoles i cadasc\u00fa adapta o inclou de la millor manera possible amb diferents iniciatives personals o ocurr\u00e8ncies per tal de suplir les car\u00e8ncies que es deriven d'una adequada formaci\u00f3 respecte l'\u00fas de les TIC.\n\n\n\n\n\n\nAix\u00ed doncs, als nostres centres tenim des de companys amb coneixements molt b\u00e0sics d\u2019inform\u00e0tica, i que no han treballat mai amb un ordinador, fins a professorat pr\u00e0cticament natiu digital, que incorpora les TIC a l\u2019aula com una eina m\u00e9s amb qu\u00e8 treballar.\n\n\nPer aquest motiu, pensem que cal distingir diferents nivells a l\u2019hora d\u2019abordar un pla de formaci\u00f3 TIC, amb diferents compet\u00e8ncies digitals en funci\u00f3 del nivell inicial que presenten, i de forma que permeta anar assolint m\u00e9s i m\u00e9s compet\u00e8ncies digitals.\n\n\nProposta inicial de pla deformaci\u00f3\n\n\nDespr\u00e9s d\u2019analitzar tant la normativa actual com les necessitats i caracter\u00edstiques dels nostres companys, podem fer una primera proposta de pla de formaci\u00f3, on establir\u00edem tres nivells de compet\u00e8ncia digital:\n\n\n\n\n\n\nNivell d\u2019usuari b\u00e0sic (nivell d\u2019usuari)\n: Dirigida a professionals amb nuls o baixos coneixements en inform\u00e0tica, i oferir\u00e0 una formaci\u00f3 d\u2019usuari centrada en l\u2019\u00fas de l\u2019ordinador i les aplicacions m\u00e9s comunes (entorn, processador de text, full de c\u00e0lcul, maneig b\u00e0sic de la PDI,navegaci\u00f3 web).\n\n\n\n\n\n\nNivell d\u2019usuari intermedi (les TIC a l\u2019aula)\n: Per a professionals amb coneixements d\u2019usuari, i que porten les TIC a l\u2019aula, per tal de fer \u00fas de les TIC a l\u2019hora de treballar les diferents \u00e0rees del curr\u00edculum. La formaci\u00f3 que s\u2019oferir\u00e0 consistir\u00e0 en l\u2019\u00fas d\u2019Internet i els seus recursos per aplicar a l\u2019aula (entorns virtuals d\u2019aprenentatge, blogs, wikis, xarxes socials), aix\u00ed com una visi\u00f3 m\u00e9s \u00e0mplia en les diferents aplicacions per treballar el curr\u00edculum, i una introducci\u00f3 als SAAC. Tamb\u00e9 s\u2019inclour\u00e0 la formaci\u00f3 corresponent a con\u00e9ixer el model de centre d\u2019educaci\u00f3 especial i les seues aplicacions (connexions tauleta-ordinador, etc).\n\n\n\n\n\n\nNivell d\u2019usuari especialitzat\n: Per a professionals que ja controlen els nivells anteriors i volen aprofundir en temes m\u00e9s concrets relacionats amb la seua especialitat o carreg. Com per exemple:\n\n\n\n\nNivell d\u2019usuari especialitzat en SAAC\n: Per a professorat amb un nivell intermedi, s\u2019aprofundir\u00e0 en el coneixement dels sistemes de comunicaci\u00f3 augmentativa i alternativa.\n\n\nNivell d\u2019usuari especialitzat en coordinaci\u00f3 TIC\n: Per a professorat amb un nivell intermedi i que haja de realitzar funcions de coordinaci\u00f3 TIC: Coordinaci\u00f3 i optimitzaci\u00f3 de les TIC al centre, dinamitzaci\u00f3, interlocuci\u00f3 amb el SAI, i coneixements avan\u00e7ats sobre el model d\u2019aula i centre Lliurex.\n\n\n\n\n\n\n\n\nCal remarcar que al llarg del document hem estat utilitzat el terme \u201cprofessionals\u201d, en lloc de docents, perqu\u00e8 als centres de EE a banda de mestres i especialistes hi ha els educadors i fisioterapeutes que tamb\u00e9 formen part del centre i tamb\u00e9 estan implicats tant a les tasques administratives com al treball d\u2019aula.\n\n\nArticulaci\u00f3 de pla de formaci\u00f3\n\n\nCom hem vist al punt anterior, a un mateix centre ens podem trobar diferents nivells de coneixement de les TIC, aleshores, c\u00f3m podem donar una resposta adequada a cada situaci\u00f3 i cobrir les necessitats del professorat?\n\n\nAtenent a que \u00e9s responsabilitat de les administracions educatives la promoci\u00f3 de les TIC i l\u2019establiment de programes espec\u00edfics de formaci\u00f3 en aquest \u00e0mbit. Cosiderem que tant el nivell d\u2019usuari b\u00e0sic com el nivell d\u2019usuari intermedi deurien de ser un requisit per poder treballar a un centre d\u2019educaci\u00f3 especial(tamb\u00e9 es pot aplicar als ordinaris), i a m\u00e9s la formaci\u00f3 corresponent deuria vindre donada per part de Conselleria a banda de la formaci\u00f3 inclosa als programes de formaci\u00f3 en centres. Estaria b\u00e9 que aquesta formaci\u00f3 es donara a l\u2019inici de curs a tots els professionals del centre.\n\n\n \nCom organitzar la formaci\u00f3 segons els interessos i necessitats de cada centre?\n \n\n\nProposem partir la formaci\u00f3 en tres fases:\n\n\n\n\n\n\nFase 1\n: Per a centres on predomina un grup de professionals amb nuls o baixos coneixements en inform\u00e0tica i a m\u00e9s desconeixen el SO Lliurex. En aquest cas, considerem que la formaci\u00f3 la deuria donar una persona externa al centre, b\u00e9 siga personal qualificat del departament Lliurex o un cordinador/a TIC experimentat d\u2019altre centre. Considerem requisit indispensable que tots els professionals del centre reben aquesta formaci\u00f3 pel bon funcionament del centre. \n\n\nA partir que el centre queda format en nivell d\u2019usuari b\u00e0sic, el coordinador/a TIC i/o membre de l\u2019equip directiu queden com a referent per donar aquesta formaci\u00f3 al personal nouvingut.\n\n\n\n\n\n\nFase 2\n: Per a centres on els seus professionals tenen assolit el nivell d\u2019usuari b\u00e0sic. Igual que a la fase 1, la formaci\u00f3 la deuria donar una persona experta en SO Lliurex i els requisits serien els mateixos. Previ a aquesta formaci\u00f3, seria interessant que els professionals nouvinguts reberen la formaci\u00f3 b\u00e0sica per part del coordinador/a TIC del centre i aix\u00ed tots es poden beneficiar de la formaci\u00f3 d\u2019usuari intermedi.\n\n\nSeria adequat que cada vegada que s\u2019actualitze i es donen canvis importants al SO Lliurex els centres reberen la formaci\u00f3 corresponent.\n\n\n\n\n\n\nFase 3\n: En aquest cas es donaria una formaci\u00f3 espec\u00edfica que done resposta a necessitats personals i/o d\u2019un grup de professionals. En aquesta fase entrarien els cursos oferits pel CEFIRE o els demandats pels centres al pla de formaci\u00f3. (Usuari avan\u00e7at en SAAC, usuari avan\u00e7at en coordinaci\u00f3 TIC, Usuari avan\u00e7at en notebook, Usuari avan\u00e7aten TEACH\u2026.).\n\n\n\n\n\n\nObjectius i continguts que es contemplarien en cada nivell\n\n\nEn la seg\u00fcent taula establim els diferents objectius i continguts per a cadascun dels nivells establerts:\n\n\nNivell d\u2019usuari b\u00e0sic\n\n\nCompet\u00e8ncia general\n: Con\u00e9ixer l\u2019entorn de treball als centres educatius, aix\u00ed com les principals eines de treball i recursos de l\u2019aula.\n\n\n \n \nObjectius\nContinguts\n \n\n\n\n\n\nCon\u00e9ixer el Sistema Operatiu LliureX i el seu entorn.\n\nTreballar amb fitxers i carpetes en LliureX, per tal d\u2019organitzar la informaci\u00f3 en la carpeta personal de l\u2019usuari.\n\nCon\u00e9ixer el model d\u2019aula LliureX des del punt de vista de l\u2019usuari: usuaris en xarxa, carpetes d\u2019usuari al servidor, carpetes compartides.\n\nRealitzar tasques senzilles de configuraci\u00f3 i administraci\u00f3 del sistema\n\nTreballar amb les principals eines de LliureX per a la tasca docent: Navegador web, eines ofim\u00e0tiques, multim\u00e8dia i utilitzaci\u00f3 de recursos.\n\nCon\u00e9ixer els portal Moodle a nivell d\u2019usuari, per a la realitzaci\u00f3 de la pr\u00f2pia formaci\u00f3.\n\nCon\u00e9ixer el portal educatiu Meste@Casa, com un lloc on on trobar i compartir recursos.\n\nGnu/Linux i el moviment de programari lliure. Avantatges i inconvenients amb altres sistemes.\n\n\n\n\n\n\n\nCaracter\u00edstiques i principis b\u00e0sics d'un sistema operatiu Gnu/linux.\n\nConeixement del sistema operatiu LliureX i el seu entorn.\n    \n\n    \nFuncionament de l\u2019escriptori.\n    \nSistema de fitxers de LliureX. Maneig de carpetes d'usuari.\n    \nSeguretat en Lliurex. L'usuari administrador.\n    \nAdministraci\u00f3 b\u00e0sica del sistema: afegir impressores; ajustar grand\u00e0ria del monitor; canviar icones, temes, fons d'escriptori i grand\u00e0ria de les fonts; configurar la xarxa; selecci\u00f3 de programes per defecte, etc.\n    \n\n\nConeixement de les principals eines de LLiureX per a la tasca docent:\n    \nGestor d'arxius.\n    \nNavegador web.\n    \nSuite ofim\u00e0tica.\n    \nReproductor de V\u00eddeo.\n    \nReproductor d'\u00c0udio.\n    \nEditor de v\u00eddeo.\n    \nEditor d'\u00e0udio.\n    \nEditor d'imatges.\n    \nConvertidors d'\u00e0udio i v\u00eddeo.\n    \nCompressor multiformat.\n    \nLector de PDF.\n \n\n\nConnexi\u00f3 amb perif\u00e8rics: projector, pissarra digital, etc.\n    \n\n    \nConeixement del model d\u2019aula Lliurex i el seu funcionament: usuaris en xarxa, carpetes d\u2019usuari al servidor, carpetes compartides, control de l\u2019aula mitjan\u00e7ant epoptes.\n    \nEl portal Moodle. Acc\u00e9s a cursos, tipus d\u2019activitats i recursos disponibles.\n    \nEl portal Mestre a Casa. Acc\u00e9s al sistema,recursos educatius,webs de centre, webs Personals, comunitats, documentaci\u00f3.\n    \n\n\n\n\n\n\n\nNivell d\u2019usuari intermedi\n\n\nCompet\u00e8ncies generals:\n: Utilitzar les TIC a l\u2019aula per treballar les diferents \u00e0rees del curr\u00edculum, aix\u00ed com la recerca i creaci\u00f3 de recursos i materials, la seua publicaci\u00f3 en la xarxa.\n\n\n\n\nObjectius\nContinguts\n\n\n\n\n\n\nDescarregar imatges de LliureX i creaci\u00f3 de mem\u00f2ries d\u2019arrencada per al seu \u00fas o instal\u00b7laci\u00f3.\n\nInstal\u00b7lar LliureX.\n\nCrear recursos propis amb les eines de LliureX o la web (Teach, notebook)\n\nAccedir a diferents plataformes educatives on trobar recursos i activitats per a l\u2019\u00fas en l\u2019aula\n\nCon\u00e9ixer les principals eines per treballar la comunicaci\u00f3 alternativa i augmentativa.\n\nTreballar amb la tauleta, l\u2019ordinador i el projector de forma conjunta.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nDesc\u00e0rrega de la imatge de Lliurex, quina seleccionar. Creaci\u00f3 de mem\u00f2ries d'arrancada. Instal\u00b7ladors: ferramenta de lliurex, unetbootin, yumi, lili, etc.\n\nInstal\u00b7laci\u00f3 del LliureX. A soles o amb altres sistemes operatius. Eines per a fer particions.\n\nUsuari administrador. Coneixement dels comandos b\u00e0sics de la terminal.\n\nInstal\u00b7laci\u00f3 de programes amb l\u2019\u00fas de la terminal, synaptic, gdebi i LliureX Store.\n\nActualitzaci\u00f3 del sistema, c\u00f2pies de seguretat i restauraci\u00f3. Resoluci\u00f3 dels principals problemes.\n\nCreaci\u00f3 de recursos amb les eines de LliureX o la web. (Teach, notebook, etc.)\n\nInstal\u00b7laci\u00f3 i configuraci\u00f3 de la tableta, projector i ordinador. Funcionament de forma conjunta. Aplicacions i recursos.\n\nPrincipals eines per treballar la comunicaci\u00f3 alternativa i augmentativa, del portal educatiu mestre a casa i d\u2019altres portals educatius.\n\n\n \n\n \n\n \n\n\n\nNivell d\u2019usuari avan\u00e7at en SAAC\n\n\nCompet\u00e8ncia general:\n Con\u00e9ixer els sistemes de comunicaci\u00f3 alternativa i augmentativa, tot adaptant-los a les caracter\u00edstiques dels alumnes i creant recursos per a la seua comunicaci\u00f3.\n\n\n\n\nObjectius\nContinguts\n\n\n\n\n\n\nCon\u00e8ixer els Sistemes Alternatius / Augmentatius de Comunicaci\u00f3 m\u00e9s utilitzats en l'actualitat.\n\nIdentificar les diferents t\u00e8cniques de comunicaci\u00f3 Alternativa i Augmentativa.\n\nCon\u00e9ixer les caracter\u00edstiques de les ajudes t\u00e8cniques existents.\n\nCon\u00e9ixer els principis d'aplicaci\u00f3 dels SAAC en els \u00e0mbits m\u00e9s habituals.\n\nDeterminar el Sistema Alternatiu / augmentatiu de comunicaci\u00f3 m\u00e9s apropiat per a cada usuari.\n\nDissenyar i elaborar taulers de comunicaci\u00f3 en els diferents tipus de suports, que s'adaptin a les necessitats dels usuaris.\n\n\n\n\n\n\nLa Comunicaci\u00f3.\n\n\n\nClassificaci\u00f3.\n\nUsuaris.\n\nPrerequisits.\n\nTipus de s\u00edmbols.\n\nElecci\u00f3 del vocabulari b\u00e0sic.\n\n\n\nEls Sistemes Augmentatius i Alternatius de Comunicaci\u00f3.\n\n\n\nARASAAC.\n\nAugmentativa\n\nS.P.C.\n\nBliss.\n\nMinspeak.\n\nPECS.\n\ns\u00f3c visual\n\nAltres sistemes: Rebus, Premack.\n\n\n\nEl suport i el processament del llenguatge.\n\n\n\nSuports o ajudes b\u00e0siques.\n\nAjudes de baixa tecnologia.\n\nAjudes d'alta tecnologia.\n\nDispositius m\u00f2bils.\n\n\n\n Programari per a la Comunicaci\u00f3 Augmentativa i Alternativa.\n\n\n\nBasats en pictogrames, en l'escriptura o tots dos. La veu. El escombrat.\n\nProgrames espec\u00edfics: Araboard. Araword, TICO, Plaphons, In-TIC, Jo comunico.\n\n\n\nL'acc\u00e9s als dispositius.\n\nLes opcions d'accessibilitat dels Sistemes Inform\u00e0tics.\n\nEls suports f\u00edsics no inform\u00e0tics.\n\nEls perif\u00e8rics especials.\n\nEls programes d'autoajuda.\n\n\n\n\nNivell d\u2019usuari avan\u00e7at - Coordinaci\u00f3 TIC\n\n\nCompet\u00e8ncia general:\n Coordinar les accions en tot all\u00f2 referent a TIC que afecten al centre, tot coneixent la seua infrastructura i els mitjans de dinamitzaci\u00f3 i interlocuci\u00f3 implicats.\n\n\nObjectius\nContinguts\n\n\n\n\n\n\nTindre una \u00e0mplia visi\u00f3 sobre el model de centre LliureX i saber resoldre incid\u00e8ncies senzilles.\n\nCoordinar i optimitzar les TIC al Centre.\n\nDinamitzar les TIC i la seua formaci\u00f3.\n\nCon\u00e9ixer els mitjans d\u2019interlocuci\u00f3 amb el SAI.\n\n\n\n\n\n\n\nNormativa: legalitat, seguretat i responsabilitat.\n\nModel de centre LliureX\n\n\n\n Tipus de clients: lleugers, semilleugers, pesats, Raspberry Pi.\n\nCentre de control de LliureX\n\nLliureX Store\n\nFuncionament d'epoptes\n\nEl centre d'Administraci\u00f3 web: LliureXGuard, BootManager\n\nClonat d'equips\n\n\n\nEstrat\u00e8gies d\u2019assessorament i ajuda TIC.\n\n\n\nferramentes disponibles\n\nnovetats i actualitzacions\n\nprojectes d\u2019innovaci\u00f3 i bones pr\u00e0ctiques\n\n \n\nDinamitzaci\u00f3 TIC:\n\nen l\u2019aula\n\nen la gesti\u00f3 docent\n\ninformaci\u00f3 i comunicaci\u00f3\n\n\n\nActuaci\u00f3 TIC al centre:\n\n\n\nInventari\n\nGesti\u00f3 d\u2019incid\u00e8ncies al Sai",
            "title": "Formaci\u00f3"
        },
        {
            "location": "/formacio/#la-formacio-un-aspecte-de-vital-importancia",
            "text": "Aquest document forma part del treball realitzat als Seminaris de Coordinadors TIC pels autors del projecte. Podeu trobar all\u00ed la presentaci\u00f3 i m\u00e9s informaci\u00f3 al respecte  El nostre dia a dia com a coordinadors TIC ens ha fet vore la diversitat de nivells en quant a compet\u00e8ncies TIC que presenta tot el professorat del nostres centres. \u00c9s per aix\u00f2, que ens hem plantejat elaborar, tot basant-nos en la normativa vigent i en la nostra experi\u00e8ncia, una proposta de pla de formaci\u00f3 que comprenga la formaci\u00f3 del professorat d\u2019educaci\u00f3 especial en diversos nivells de compet\u00e8ncia, de manera que s\u2019adapte a les necessitats i la situaci\u00f3 particular de cada centre.",
            "title": "La formaci\u00f3. Un aspecte de vital import\u00e0ncia."
        },
        {
            "location": "/formacio/#resum-de-la-normativa",
            "text": "A la introducci\u00f3 del projecte s'ha comentat la normativa vigent relativa a educaci\u00f3 especial i a la formaci\u00f3 del professorat. Com a resum de tot el que s'ha comentat, i centrant-nos en la formaci\u00f3, podem establir que:   \u00c9s  responsabilitat de les administracions educatives la promoci\u00f3 de les TIC i l\u2019establiment de programes espec\u00edfics de formaci\u00f3 en aquest \u00e0mbit.  A m\u00e9s, la normativa mostra una  especial sensibilitat cap a l\u2019educaci\u00f3 especial, i pret\u00e9n potenciar els factors que afavoreixen la qualitat i millora de l\u2019ensenyament de l\u2019alumnat amb n.e.e. , entre els que es troba la formaci\u00f3 del professorat.  A banda de prioritzar l\u2019actualitzaci\u00f3 i formaci\u00f3 del professorat en l\u2019atenci\u00f3 educativa amb alumnes amb necessitats educatives especials, tamb\u00e9 es posa  \u00e8mfasi en la utilitzaci\u00f3 de sistemes alternatius o augmentatius de comunicaci\u00f3  i de la llengua de signes.  Finalment, la normativa tamb\u00e9 destaca el  foment de l\u2019\u00fas de programari lliure  front al privatiu, cosa a tenir en compte a l\u2019hora d\u2019escollir diferents solucions TIC qu\u00e8 incloure als plans formatius.",
            "title": "Resum de la normativa"
        },
        {
            "location": "/formacio/#el-professorat-deducacio-especial",
            "text": "El professorat dels nostres centres presenta una diversitat molt gran en quant a coneixements TIC. Per arribar a aquesta conclusi\u00f3, vam passar, a l\u2019inici de curs una enquesta sobre necessitats TIC dels nostres centes. Despr\u00e9s d\u2019haver-la llegit i analitzat les diferents respostes, es desprenen les seg\u00fcents q\u00fcestions d\u2019inter\u00e8s:    Hi ha un desconeixement per part dels professionals tant de les diferents ferramentes i aplicacions disponibles per a treballar a l'aula. Per una banda, des de LliureX s'ofereixen una s\u00e8rie de ferramentes i complements que resulten desconeguts per a una mostra bastant representativa de les persones que participen al projecte. Per altra banda, l'\u00fas d'aplicacions mitjan\u00e7ant les tauletes no est\u00e0 ni molt menys generalitzat a les escoles i ens trobem amb molts professionals que desconeixen o no han tingut l'oportunitat de treballar amb aquests tipus de formats a les aules.    Existeix una necessitat espec\u00edfica de realitzar una oferta formativa adequada i adaptada a la realitat dels centres espec\u00edfics, tant en aquells aspectes que es refereixen a l'\u00fas de la PDI com de les tauletes. La formaci\u00f3 que s'ofereix sobre TIC als CEFIREs, deixa de banda les particularitats de l'alumnat amb necessitats espec\u00edfiques. (TGD, TDA, discapacitats motrius...)    Ens trobem que no existeix un criteri consensuat sobre les aplicacions o ferramentes que es poden utilitzar des de les escoles i cadasc\u00fa adapta o inclou de la millor manera possible amb diferents iniciatives personals o ocurr\u00e8ncies per tal de suplir les car\u00e8ncies que es deriven d'una adequada formaci\u00f3 respecte l'\u00fas de les TIC.    Aix\u00ed doncs, als nostres centres tenim des de companys amb coneixements molt b\u00e0sics d\u2019inform\u00e0tica, i que no han treballat mai amb un ordinador, fins a professorat pr\u00e0cticament natiu digital, que incorpora les TIC a l\u2019aula com una eina m\u00e9s amb qu\u00e8 treballar.  Per aquest motiu, pensem que cal distingir diferents nivells a l\u2019hora d\u2019abordar un pla de formaci\u00f3 TIC, amb diferents compet\u00e8ncies digitals en funci\u00f3 del nivell inicial que presenten, i de forma que permeta anar assolint m\u00e9s i m\u00e9s compet\u00e8ncies digitals.",
            "title": "El professorat d\u2019Educaci\u00f3 Especial"
        },
        {
            "location": "/formacio/#proposta-inicial-de-pla-deformacio",
            "text": "Despr\u00e9s d\u2019analitzar tant la normativa actual com les necessitats i caracter\u00edstiques dels nostres companys, podem fer una primera proposta de pla de formaci\u00f3, on establir\u00edem tres nivells de compet\u00e8ncia digital:    Nivell d\u2019usuari b\u00e0sic (nivell d\u2019usuari) : Dirigida a professionals amb nuls o baixos coneixements en inform\u00e0tica, i oferir\u00e0 una formaci\u00f3 d\u2019usuari centrada en l\u2019\u00fas de l\u2019ordinador i les aplicacions m\u00e9s comunes (entorn, processador de text, full de c\u00e0lcul, maneig b\u00e0sic de la PDI,navegaci\u00f3 web).    Nivell d\u2019usuari intermedi (les TIC a l\u2019aula) : Per a professionals amb coneixements d\u2019usuari, i que porten les TIC a l\u2019aula, per tal de fer \u00fas de les TIC a l\u2019hora de treballar les diferents \u00e0rees del curr\u00edculum. La formaci\u00f3 que s\u2019oferir\u00e0 consistir\u00e0 en l\u2019\u00fas d\u2019Internet i els seus recursos per aplicar a l\u2019aula (entorns virtuals d\u2019aprenentatge, blogs, wikis, xarxes socials), aix\u00ed com una visi\u00f3 m\u00e9s \u00e0mplia en les diferents aplicacions per treballar el curr\u00edculum, i una introducci\u00f3 als SAAC. Tamb\u00e9 s\u2019inclour\u00e0 la formaci\u00f3 corresponent a con\u00e9ixer el model de centre d\u2019educaci\u00f3 especial i les seues aplicacions (connexions tauleta-ordinador, etc).    Nivell d\u2019usuari especialitzat : Per a professionals que ja controlen els nivells anteriors i volen aprofundir en temes m\u00e9s concrets relacionats amb la seua especialitat o carreg. Com per exemple:   Nivell d\u2019usuari especialitzat en SAAC : Per a professorat amb un nivell intermedi, s\u2019aprofundir\u00e0 en el coneixement dels sistemes de comunicaci\u00f3 augmentativa i alternativa.  Nivell d\u2019usuari especialitzat en coordinaci\u00f3 TIC : Per a professorat amb un nivell intermedi i que haja de realitzar funcions de coordinaci\u00f3 TIC: Coordinaci\u00f3 i optimitzaci\u00f3 de les TIC al centre, dinamitzaci\u00f3, interlocuci\u00f3 amb el SAI, i coneixements avan\u00e7ats sobre el model d\u2019aula i centre Lliurex.     Cal remarcar que al llarg del document hem estat utilitzat el terme \u201cprofessionals\u201d, en lloc de docents, perqu\u00e8 als centres de EE a banda de mestres i especialistes hi ha els educadors i fisioterapeutes que tamb\u00e9 formen part del centre i tamb\u00e9 estan implicats tant a les tasques administratives com al treball d\u2019aula.",
            "title": "Proposta inicial de pla deformaci\u00f3"
        },
        {
            "location": "/formacio/#articulacio-de-pla-de-formacio",
            "text": "Com hem vist al punt anterior, a un mateix centre ens podem trobar diferents nivells de coneixement de les TIC, aleshores, c\u00f3m podem donar una resposta adequada a cada situaci\u00f3 i cobrir les necessitats del professorat?  Atenent a que \u00e9s responsabilitat de les administracions educatives la promoci\u00f3 de les TIC i l\u2019establiment de programes espec\u00edfics de formaci\u00f3 en aquest \u00e0mbit. Cosiderem que tant el nivell d\u2019usuari b\u00e0sic com el nivell d\u2019usuari intermedi deurien de ser un requisit per poder treballar a un centre d\u2019educaci\u00f3 especial(tamb\u00e9 es pot aplicar als ordinaris), i a m\u00e9s la formaci\u00f3 corresponent deuria vindre donada per part de Conselleria a banda de la formaci\u00f3 inclosa als programes de formaci\u00f3 en centres. Estaria b\u00e9 que aquesta formaci\u00f3 es donara a l\u2019inici de curs a tots els professionals del centre.    Com organitzar la formaci\u00f3 segons els interessos i necessitats de cada centre?    Proposem partir la formaci\u00f3 en tres fases:    Fase 1 : Per a centres on predomina un grup de professionals amb nuls o baixos coneixements en inform\u00e0tica i a m\u00e9s desconeixen el SO Lliurex. En aquest cas, considerem que la formaci\u00f3 la deuria donar una persona externa al centre, b\u00e9 siga personal qualificat del departament Lliurex o un cordinador/a TIC experimentat d\u2019altre centre. Considerem requisit indispensable que tots els professionals del centre reben aquesta formaci\u00f3 pel bon funcionament del centre.   A partir que el centre queda format en nivell d\u2019usuari b\u00e0sic, el coordinador/a TIC i/o membre de l\u2019equip directiu queden com a referent per donar aquesta formaci\u00f3 al personal nouvingut.    Fase 2 : Per a centres on els seus professionals tenen assolit el nivell d\u2019usuari b\u00e0sic. Igual que a la fase 1, la formaci\u00f3 la deuria donar una persona experta en SO Lliurex i els requisits serien els mateixos. Previ a aquesta formaci\u00f3, seria interessant que els professionals nouvinguts reberen la formaci\u00f3 b\u00e0sica per part del coordinador/a TIC del centre i aix\u00ed tots es poden beneficiar de la formaci\u00f3 d\u2019usuari intermedi.  Seria adequat que cada vegada que s\u2019actualitze i es donen canvis importants al SO Lliurex els centres reberen la formaci\u00f3 corresponent.    Fase 3 : En aquest cas es donaria una formaci\u00f3 espec\u00edfica que done resposta a necessitats personals i/o d\u2019un grup de professionals. En aquesta fase entrarien els cursos oferits pel CEFIRE o els demandats pels centres al pla de formaci\u00f3. (Usuari avan\u00e7at en SAAC, usuari avan\u00e7at en coordinaci\u00f3 TIC, Usuari avan\u00e7at en notebook, Usuari avan\u00e7aten TEACH\u2026.).",
            "title": "Articulaci\u00f3 de pla de formaci\u00f3"
        },
        {
            "location": "/formacio/#objectius-i-continguts-que-es-contemplarien-en-cada-nivell",
            "text": "En la seg\u00fcent taula establim els diferents objectius i continguts per a cadascun dels nivells establerts:  Nivell d\u2019usuari b\u00e0sic  Compet\u00e8ncia general : Con\u00e9ixer l\u2019entorn de treball als centres educatius, aix\u00ed com les principals eines de treball i recursos de l\u2019aula.      Objectius Continguts     Con\u00e9ixer el Sistema Operatiu LliureX i el seu entorn. Treballar amb fitxers i carpetes en LliureX, per tal d\u2019organitzar la informaci\u00f3 en la carpeta personal de l\u2019usuari. Con\u00e9ixer el model d\u2019aula LliureX des del punt de vista de l\u2019usuari: usuaris en xarxa, carpetes d\u2019usuari al servidor, carpetes compartides. Realitzar tasques senzilles de configuraci\u00f3 i administraci\u00f3 del sistema Treballar amb les principals eines de LliureX per a la tasca docent: Navegador web, eines ofim\u00e0tiques, multim\u00e8dia i utilitzaci\u00f3 de recursos. Con\u00e9ixer els portal Moodle a nivell d\u2019usuari, per a la realitzaci\u00f3 de la pr\u00f2pia formaci\u00f3. Con\u00e9ixer el portal educatiu Meste@Casa, com un lloc on on trobar i compartir recursos. Gnu/Linux i el moviment de programari lliure. Avantatges i inconvenients amb altres sistemes.    Caracter\u00edstiques i principis b\u00e0sics d'un sistema operatiu Gnu/linux. Coneixement del sistema operatiu LliureX i el seu entorn.\n     \n     Funcionament de l\u2019escriptori.\n     Sistema de fitxers de LliureX. Maneig de carpetes d'usuari.\n     Seguretat en Lliurex. L'usuari administrador.\n     Administraci\u00f3 b\u00e0sica del sistema: afegir impressores; ajustar grand\u00e0ria del monitor; canviar icones, temes, fons d'escriptori i grand\u00e0ria de les fonts; configurar la xarxa; selecci\u00f3 de programes per defecte, etc.\n      Coneixement de les principals eines de LLiureX per a la tasca docent:\n     Gestor d'arxius.\n     Navegador web.\n     Suite ofim\u00e0tica.\n     Reproductor de V\u00eddeo.\n     Reproductor d'\u00c0udio.\n     Editor de v\u00eddeo.\n     Editor d'\u00e0udio.\n     Editor d'imatges.\n     Convertidors d'\u00e0udio i v\u00eddeo.\n     Compressor multiformat.\n     Lector de PDF.\n   Connexi\u00f3 amb perif\u00e8rics: projector, pissarra digital, etc.\n     \n     Coneixement del model d\u2019aula Lliurex i el seu funcionament: usuaris en xarxa, carpetes d\u2019usuari al servidor, carpetes compartides, control de l\u2019aula mitjan\u00e7ant epoptes.\n     El portal Moodle. Acc\u00e9s a cursos, tipus d\u2019activitats i recursos disponibles.\n     El portal Mestre a Casa. Acc\u00e9s al sistema,recursos educatius,webs de centre, webs Personals, comunitats, documentaci\u00f3.\n        Nivell d\u2019usuari intermedi  Compet\u00e8ncies generals: : Utilitzar les TIC a l\u2019aula per treballar les diferents \u00e0rees del curr\u00edculum, aix\u00ed com la recerca i creaci\u00f3 de recursos i materials, la seua publicaci\u00f3 en la xarxa.   Objectius Continguts    Descarregar imatges de LliureX i creaci\u00f3 de mem\u00f2ries d\u2019arrencada per al seu \u00fas o instal\u00b7laci\u00f3. Instal\u00b7lar LliureX. Crear recursos propis amb les eines de LliureX o la web (Teach, notebook) Accedir a diferents plataformes educatives on trobar recursos i activitats per a l\u2019\u00fas en l\u2019aula Con\u00e9ixer les principals eines per treballar la comunicaci\u00f3 alternativa i augmentativa. Treballar amb la tauleta, l\u2019ordinador i el projector de forma conjunta.     Desc\u00e0rrega de la imatge de Lliurex, quina seleccionar. Creaci\u00f3 de mem\u00f2ries d'arrancada. Instal\u00b7ladors: ferramenta de lliurex, unetbootin, yumi, lili, etc. Instal\u00b7laci\u00f3 del LliureX. A soles o amb altres sistemes operatius. Eines per a fer particions. Usuari administrador. Coneixement dels comandos b\u00e0sics de la terminal. Instal\u00b7laci\u00f3 de programes amb l\u2019\u00fas de la terminal, synaptic, gdebi i LliureX Store. Actualitzaci\u00f3 del sistema, c\u00f2pies de seguretat i restauraci\u00f3. Resoluci\u00f3 dels principals problemes. Creaci\u00f3 de recursos amb les eines de LliureX o la web. (Teach, notebook, etc.) Instal\u00b7laci\u00f3 i configuraci\u00f3 de la tableta, projector i ordinador. Funcionament de forma conjunta. Aplicacions i recursos. Principals eines per treballar la comunicaci\u00f3 alternativa i augmentativa, del portal educatiu mestre a casa i d\u2019altres portals educatius. \n  \n  \n   Nivell d\u2019usuari avan\u00e7at en SAAC  Compet\u00e8ncia general:  Con\u00e9ixer els sistemes de comunicaci\u00f3 alternativa i augmentativa, tot adaptant-los a les caracter\u00edstiques dels alumnes i creant recursos per a la seua comunicaci\u00f3.   Objectius Continguts    Con\u00e8ixer els Sistemes Alternatius / Augmentatius de Comunicaci\u00f3 m\u00e9s utilitzats en l'actualitat. Identificar les diferents t\u00e8cniques de comunicaci\u00f3 Alternativa i Augmentativa. Con\u00e9ixer les caracter\u00edstiques de les ajudes t\u00e8cniques existents. Con\u00e9ixer els principis d'aplicaci\u00f3 dels SAAC en els \u00e0mbits m\u00e9s habituals. Determinar el Sistema Alternatiu / augmentatiu de comunicaci\u00f3 m\u00e9s apropiat per a cada usuari. Dissenyar i elaborar taulers de comunicaci\u00f3 en els diferents tipus de suports, que s'adaptin a les necessitats dels usuaris.   La Comunicaci\u00f3.  Classificaci\u00f3. Usuaris. Prerequisits. Tipus de s\u00edmbols. Elecci\u00f3 del vocabulari b\u00e0sic.  Els Sistemes Augmentatius i Alternatius de Comunicaci\u00f3.  ARASAAC. Augmentativa S.P.C. Bliss. Minspeak. PECS. s\u00f3c visual Altres sistemes: Rebus, Premack.  El suport i el processament del llenguatge.  Suports o ajudes b\u00e0siques. Ajudes de baixa tecnologia. Ajudes d'alta tecnologia. Dispositius m\u00f2bils.   Programari per a la Comunicaci\u00f3 Augmentativa i Alternativa.  Basats en pictogrames, en l'escriptura o tots dos. La veu. El escombrat. Programes espec\u00edfics: Araboard. Araword, TICO, Plaphons, In-TIC, Jo comunico.  L'acc\u00e9s als dispositius. Les opcions d'accessibilitat dels Sistemes Inform\u00e0tics. Els suports f\u00edsics no inform\u00e0tics. Els perif\u00e8rics especials. Els programes d'autoajuda.  Nivell d\u2019usuari avan\u00e7at - Coordinaci\u00f3 TIC  Compet\u00e8ncia general:  Coordinar les accions en tot all\u00f2 referent a TIC que afecten al centre, tot coneixent la seua infrastructura i els mitjans de dinamitzaci\u00f3 i interlocuci\u00f3 implicats.  Objectius Continguts    Tindre una \u00e0mplia visi\u00f3 sobre el model de centre LliureX i saber resoldre incid\u00e8ncies senzilles. Coordinar i optimitzar les TIC al Centre. Dinamitzar les TIC i la seua formaci\u00f3. Con\u00e9ixer els mitjans d\u2019interlocuci\u00f3 amb el SAI.    Normativa: legalitat, seguretat i responsabilitat. Model de centre LliureX   Tipus de clients: lleugers, semilleugers, pesats, Raspberry Pi. Centre de control de LliureX LliureX Store Funcionament d'epoptes El centre d'Administraci\u00f3 web: LliureXGuard, BootManager Clonat d'equips  Estrat\u00e8gies d\u2019assessorament i ajuda TIC.  ferramentes disponibles novetats i actualitzacions projectes d\u2019innovaci\u00f3 i bones pr\u00e0ctiques   Dinamitzaci\u00f3 TIC: en l\u2019aula en la gesti\u00f3 docent informaci\u00f3 i comunicaci\u00f3  Actuaci\u00f3 TIC al centre:  Inventari Gesti\u00f3 d\u2019incid\u00e8ncies al Sai",
            "title": "Objectius i continguts que es contemplarien en cada nivell"
        },
        {
            "location": "/conclussions/",
            "text": "Conclussions, resultats i treballs futurs\n\n\nL\u2019objectiu del projecte que hem presentat era, com el seu nom indica \u00abDesenvolupar un nou model TIC per als centres i aules d\u2019Educaci\u00f3 Especial\u00bb. Per a aix\u00f2 vam agafar com a punt de partida el model actual basat en el pla IntegraTIC del 2008-2011, i tenint en compte les necessitats, tant pel que fa a normativa com pel que fa al nostre alumnat, aix\u00ed com els \u00faltims avan\u00e7os tecnol\u00f2gics i el seu impacte social i a l\u2019aula, principalment les tauletes i dispositius m\u00f2bils.\n\n\nDespr\u00e9s d\u2019aquest any de treball, tenim la impressi\u00f3 que, tot i haver avan\u00e7at considerablement en el model actual, no hem fet m\u00e9s que assentar les bases d\u2019un model que requerir\u00e0 de constant revisi\u00f3 i evoluci\u00f3 amb el temps.\n\n\nAquesta revisi\u00f3 del model que hem fet, s\u2019ha dividit en tres pilars fonamentalment: la infraestructura dels centres i aules, el programari necessari, i la formaci\u00f3 del professorat.\n\n\nUna nova infraestructura\n\n\nPel que fa a la infraestructura dels centres, el model actual suposava l\u2019\u00fas d\u2019ordinadors aut\u00f2noms amb el sistema operatiu LliureX, m\u00e9s una pissarra digital i un can\u00f3 projector. La proposta que fem al respecte, passa per, mantenir aquesta material, ja que \u00e9s for\u00e7a motivador per als alumnes, per\u00f2 en forma de model de centre/aula LliureX, de manera que els ordinadors de les aules siguen clients d\u2019aula, i puguen comptat amb un servidor per tal de gestionar els usuaris i compartir documents. Per una altra banda, s\u2019ha proposat l\u2019\u00fas d\u2019una aula d\u2019inform\u00e0tica per equiparar-se amb un centre de prim\u00e0ria, de manera que els alumnes amb m\u00e9s capacitats puguen treballar les TIC amb la resta de companys. Aquesta aula s\u2019implementaria amb un servidor d\u2019aula (que dependria del servidor del centre), i uns 10 clients lleugers.\n\n\nI ja en l\u2019\u00e0mbit de les aules, incloure la possibilitat de connexions sense fil i tauletes digitals amb Android, tot possibilitant la interconnexi\u00f3 d\u2019aquestes amb l\u2019ordinador del mestre amb una doble finalitat: per una banda, que un alumne puga treballar amb aplicacions educatives de la tauleta, i que la resta de companys, puga veure el seu treball a la PDI, i per altra banda, per a que alumnes amb dificultats per accedir a la PDI puguen treballar amb les aplicacions disponibles a LliureX des de la pr\u00f2pia tauleta. En aquest sentit, juntament amb els companys de LliureX, s\u2019ha desenvolupat l\u2019eina LliureX Connect, un assistent de connexi\u00f3, que s\u2019encarrega de gestionar les connexions tauleta-ordinador i ordinador-tauleta. A\u00e7\u00f2 s\u2019aconsegueix mitjan\u00e7ant algunes apps per a Android, com el XSDL Server i Screen Cast. Tot i que el conjunt compleix la seua funci\u00f3, podrien gestionar-se de forma m\u00e9s autom\u00e0tica les connexions enrte dispositiu, i intentar millorar el rendiment quan s\u2019utilitzen de forma combinada.\n\n\nProgramari\n\n\nPel que fa a l\u2019aspecte del programari educatiu, s\u2019han treballat b\u00e0sicament dos aspectes: La realitzaci\u00f3 de l\u2019assemblea d\u2019aula amb mitjans tecnol\u00f2gics, i la revisi\u00f3  d\u2019eines SAAC, amb les que fa especial \u00e8mfasi la legislaci\u00f3 vigent.\nS\u2019ha assessorat en el desenvolupament de l\u2019eina Classroom Assembly, pr\u00f2pia de LliureX, i que ens permet fer l\u2019assemblea de classe amb la pissarra digital de l\u2019aula. L\u2019eina ha estat molt estimulant i motivadora per als nostres alumnes, i creiem que tamb\u00e9 far\u00e0 un bon paper a l\u2019etapa d\u2019infantil i els primers cursos de prim\u00e0ria. L\u2019assemblea, ens permet, mitjan\u00e7ant els seus components, triar el dia de la setmana, el mes, l\u2019estaci\u00f3, l\u2019oratge, i passar llista per vore quins alumnes han vingut i quins no. En futures versions de l\u2019aplicaci\u00f3, s\u2019ha suggerit que s\u2019incloga un component per a les rutines del dia,  es millore la interf\u00edcie per distingir quan un alumne fa clic realment a la PDI o quan s\u2019ha recolzat amb aquesta, i afegir major dinamisme als components, amb animacions i la possibilitat d\u2019incloure \u00e0udios i interacci\u00f3.\n\n\nL\u2019altre pilar del programari, era el tema de les SAAC. Actualment, les eines m\u00e9s completes que existeixen s\u00f3n propiet\u00e0ries i molt cares. LliureX inclou el programari Arasuite, amb l\u2019eina TICO per tal de crear taulers interactius de comunicaci\u00f3. S\u2019ha estat treballant amb ella, com a una primera alternativa a aquestes aplicacions propiet\u00e0ries, i s\u2019han elaborat algunes guies sobre la seua instal\u00b7laci\u00f3 i com utilitzar-la per fer taulers senzills. Una altra de les eines que s\u2019ha incorporat a petici\u00f3 del projecte, ha estat el joComunico; un sistema de comunicaci\u00f3 alternativa i augmentativa amb la capacitat de processar les frases creades en pictogrames i obtindre una frase en llenguatge natural (per exemple, convertir \u00abJo + Agradar + Escola\u00bb a \u00abL\u2019escola m\u2019agrada\u00bb). L\u2019eina disposa d\u2019una versi\u00f3 online i una versi\u00f3 d\u2019escriptori, disponible per a Windows i Mac, de forma oficial, de manera que es va proposar a l\u2019equip LliureX la seua adaptaci\u00f3 per a aquesta plataforma. Despr\u00e9s de contactar amb el desenvolupador del projecte, es va realitzar la seua adaptaci\u00f3 i est\u00e0 disponible a LliureX 16.\n\n\nLa formaci\u00f3\n\n\nI finalment, i tot i que no era un dels principals objectius del projecte, s\u2019ha abordat el tema de la formaci\u00f3. A partir de diverses enquestes amb els nostres centres, ens vam adonar que hi ha una gran difer\u00e8ncia de nivells entre els nostres companys, i que es requereix d\u2019una formaci\u00f3 adaptable i personalitzada a cada cas. Aquest va ser tamb\u00e9 el nostre objecte de treball per als Seminaris de Coordinaci\u00f3 TIC, promoguts pel Servei d\u2019Inform\u00e0tica per als Centres Educatius i els coordinadors TIC. Hem creat el que podria ser un esborrany de pla formatiu per al professorat d\u2019educaci\u00f3 especial, dividit en tres nivells. El primer d\u2019ells, un nivell b\u00e0sic, on s\u2019adquireixen habilitats en l\u2019\u00fas de l\u2019ordinador i les aplicacions m\u00e9s comunes (entorn, processador de text, full de c\u00e0lcul, PDI, navegaci\u00f3 web). Un segon nivell d\u2019usuari intermedi, on es porten les TIC a l\u2019aula i es treballen amb elles diferents \u00e0rees del curr\u00edculum. El tercer nivell, d\u2019usuari especialitzat tindria dos vessants: una d\u2019usuari especialitzat en SAAC, i altre, d\u2019usuari especialitzat en coordinaci\u00f3 TIC.\n\n\nTreballs futurs\n\n\nAmb tot a\u00e7\u00f2, ens ha quedat pendent la recerca de recursos per als alumnes m\u00e9s majors, i per als quals els recursos d\u2019infantil s\u00f3n poc adequats, aix\u00ed com el treball amb xarxes socials des de l\u2019aula, de manera controlada i assessorada pel professorat. Per\u00f2 com hem comentat al principi, nom\u00e9s hem fet que marcar el cam\u00ed a seguir i assentar les bases d\u2019un nou model que fa\u00e7a que aquests xiquets i joves amb moltes m\u00e9s dificultats que la resta, puguen integrar-se i aportar una miqueta d\u2019humanitat, en una societat cada vegada m\u00e9s tecnificada i menys humana.",
            "title": "Conclusions"
        },
        {
            "location": "/conclussions/#conclussions-resultats-i-treballs-futurs",
            "text": "L\u2019objectiu del projecte que hem presentat era, com el seu nom indica \u00abDesenvolupar un nou model TIC per als centres i aules d\u2019Educaci\u00f3 Especial\u00bb. Per a aix\u00f2 vam agafar com a punt de partida el model actual basat en el pla IntegraTIC del 2008-2011, i tenint en compte les necessitats, tant pel que fa a normativa com pel que fa al nostre alumnat, aix\u00ed com els \u00faltims avan\u00e7os tecnol\u00f2gics i el seu impacte social i a l\u2019aula, principalment les tauletes i dispositius m\u00f2bils.  Despr\u00e9s d\u2019aquest any de treball, tenim la impressi\u00f3 que, tot i haver avan\u00e7at considerablement en el model actual, no hem fet m\u00e9s que assentar les bases d\u2019un model que requerir\u00e0 de constant revisi\u00f3 i evoluci\u00f3 amb el temps.  Aquesta revisi\u00f3 del model que hem fet, s\u2019ha dividit en tres pilars fonamentalment: la infraestructura dels centres i aules, el programari necessari, i la formaci\u00f3 del professorat.",
            "title": "Conclussions, resultats i treballs futurs"
        },
        {
            "location": "/conclussions/#una-nova-infraestructura",
            "text": "Pel que fa a la infraestructura dels centres, el model actual suposava l\u2019\u00fas d\u2019ordinadors aut\u00f2noms amb el sistema operatiu LliureX, m\u00e9s una pissarra digital i un can\u00f3 projector. La proposta que fem al respecte, passa per, mantenir aquesta material, ja que \u00e9s for\u00e7a motivador per als alumnes, per\u00f2 en forma de model de centre/aula LliureX, de manera que els ordinadors de les aules siguen clients d\u2019aula, i puguen comptat amb un servidor per tal de gestionar els usuaris i compartir documents. Per una altra banda, s\u2019ha proposat l\u2019\u00fas d\u2019una aula d\u2019inform\u00e0tica per equiparar-se amb un centre de prim\u00e0ria, de manera que els alumnes amb m\u00e9s capacitats puguen treballar les TIC amb la resta de companys. Aquesta aula s\u2019implementaria amb un servidor d\u2019aula (que dependria del servidor del centre), i uns 10 clients lleugers.  I ja en l\u2019\u00e0mbit de les aules, incloure la possibilitat de connexions sense fil i tauletes digitals amb Android, tot possibilitant la interconnexi\u00f3 d\u2019aquestes amb l\u2019ordinador del mestre amb una doble finalitat: per una banda, que un alumne puga treballar amb aplicacions educatives de la tauleta, i que la resta de companys, puga veure el seu treball a la PDI, i per altra banda, per a que alumnes amb dificultats per accedir a la PDI puguen treballar amb les aplicacions disponibles a LliureX des de la pr\u00f2pia tauleta. En aquest sentit, juntament amb els companys de LliureX, s\u2019ha desenvolupat l\u2019eina LliureX Connect, un assistent de connexi\u00f3, que s\u2019encarrega de gestionar les connexions tauleta-ordinador i ordinador-tauleta. A\u00e7\u00f2 s\u2019aconsegueix mitjan\u00e7ant algunes apps per a Android, com el XSDL Server i Screen Cast. Tot i que el conjunt compleix la seua funci\u00f3, podrien gestionar-se de forma m\u00e9s autom\u00e0tica les connexions enrte dispositiu, i intentar millorar el rendiment quan s\u2019utilitzen de forma combinada.",
            "title": "Una nova infraestructura"
        },
        {
            "location": "/conclussions/#programari",
            "text": "Pel que fa a l\u2019aspecte del programari educatiu, s\u2019han treballat b\u00e0sicament dos aspectes: La realitzaci\u00f3 de l\u2019assemblea d\u2019aula amb mitjans tecnol\u00f2gics, i la revisi\u00f3  d\u2019eines SAAC, amb les que fa especial \u00e8mfasi la legislaci\u00f3 vigent.\nS\u2019ha assessorat en el desenvolupament de l\u2019eina Classroom Assembly, pr\u00f2pia de LliureX, i que ens permet fer l\u2019assemblea de classe amb la pissarra digital de l\u2019aula. L\u2019eina ha estat molt estimulant i motivadora per als nostres alumnes, i creiem que tamb\u00e9 far\u00e0 un bon paper a l\u2019etapa d\u2019infantil i els primers cursos de prim\u00e0ria. L\u2019assemblea, ens permet, mitjan\u00e7ant els seus components, triar el dia de la setmana, el mes, l\u2019estaci\u00f3, l\u2019oratge, i passar llista per vore quins alumnes han vingut i quins no. En futures versions de l\u2019aplicaci\u00f3, s\u2019ha suggerit que s\u2019incloga un component per a les rutines del dia,  es millore la interf\u00edcie per distingir quan un alumne fa clic realment a la PDI o quan s\u2019ha recolzat amb aquesta, i afegir major dinamisme als components, amb animacions i la possibilitat d\u2019incloure \u00e0udios i interacci\u00f3.  L\u2019altre pilar del programari, era el tema de les SAAC. Actualment, les eines m\u00e9s completes que existeixen s\u00f3n propiet\u00e0ries i molt cares. LliureX inclou el programari Arasuite, amb l\u2019eina TICO per tal de crear taulers interactius de comunicaci\u00f3. S\u2019ha estat treballant amb ella, com a una primera alternativa a aquestes aplicacions propiet\u00e0ries, i s\u2019han elaborat algunes guies sobre la seua instal\u00b7laci\u00f3 i com utilitzar-la per fer taulers senzills. Una altra de les eines que s\u2019ha incorporat a petici\u00f3 del projecte, ha estat el joComunico; un sistema de comunicaci\u00f3 alternativa i augmentativa amb la capacitat de processar les frases creades en pictogrames i obtindre una frase en llenguatge natural (per exemple, convertir \u00abJo + Agradar + Escola\u00bb a \u00abL\u2019escola m\u2019agrada\u00bb). L\u2019eina disposa d\u2019una versi\u00f3 online i una versi\u00f3 d\u2019escriptori, disponible per a Windows i Mac, de forma oficial, de manera que es va proposar a l\u2019equip LliureX la seua adaptaci\u00f3 per a aquesta plataforma. Despr\u00e9s de contactar amb el desenvolupador del projecte, es va realitzar la seua adaptaci\u00f3 i est\u00e0 disponible a LliureX 16.",
            "title": "Programari"
        },
        {
            "location": "/conclussions/#la-formacio",
            "text": "I finalment, i tot i que no era un dels principals objectius del projecte, s\u2019ha abordat el tema de la formaci\u00f3. A partir de diverses enquestes amb els nostres centres, ens vam adonar que hi ha una gran difer\u00e8ncia de nivells entre els nostres companys, i que es requereix d\u2019una formaci\u00f3 adaptable i personalitzada a cada cas. Aquest va ser tamb\u00e9 el nostre objecte de treball per als Seminaris de Coordinaci\u00f3 TIC, promoguts pel Servei d\u2019Inform\u00e0tica per als Centres Educatius i els coordinadors TIC. Hem creat el que podria ser un esborrany de pla formatiu per al professorat d\u2019educaci\u00f3 especial, dividit en tres nivells. El primer d\u2019ells, un nivell b\u00e0sic, on s\u2019adquireixen habilitats en l\u2019\u00fas de l\u2019ordinador i les aplicacions m\u00e9s comunes (entorn, processador de text, full de c\u00e0lcul, PDI, navegaci\u00f3 web). Un segon nivell d\u2019usuari intermedi, on es porten les TIC a l\u2019aula i es treballen amb elles diferents \u00e0rees del curr\u00edculum. El tercer nivell, d\u2019usuari especialitzat tindria dos vessants: una d\u2019usuari especialitzat en SAAC, i altre, d\u2019usuari especialitzat en coordinaci\u00f3 TIC.",
            "title": "La formaci\u00f3"
        },
        {
            "location": "/conclussions/#treballs-futurs",
            "text": "Amb tot a\u00e7\u00f2, ens ha quedat pendent la recerca de recursos per als alumnes m\u00e9s majors, i per als quals els recursos d\u2019infantil s\u00f3n poc adequats, aix\u00ed com el treball amb xarxes socials des de l\u2019aula, de manera controlada i assessorada pel professorat. Per\u00f2 com hem comentat al principi, nom\u00e9s hem fet que marcar el cam\u00ed a seguir i assentar les bases d\u2019un nou model que fa\u00e7a que aquests xiquets i joves amb moltes m\u00e9s dificultats que la resta, puguen integrar-se i aportar una miqueta d\u2019humanitat, en una societat cada vegada m\u00e9s tecnificada i menys humana.",
            "title": "Treballs futurs"
        }
    ]
}